%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2019-06-10 18:32:30
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2021-08-19 20:03:13
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============



\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,bm,mathrsfs,upgreek} 
\usepackage[paper=a4paper,top=3.5cm,bottom=2.5cm,
left=2.7cm,right=2.7cm,
headheight=1.0cm,footskip=0.7cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow,booktabs}
\RequirePackage{setspace}%%行间距
\setstretch{1.523}

\begin{document}
\section{Introduction}
丘维声。\\
运算：笛卡尔积$S \times S \mapsto S$是集合S的二元代数运算。现代数学的鲜明特征是研究有各种运算的集合，称为代数系统。\\
现代数学的两大特征，1）研究代数系统的结构;2）利用同态映射研究代数系统结构。\\
核心：群表示论是研究G到各个线性空间的可逆线性变换群的各种同态映射，以获得G结构的完整信息。\\
群表示论是研究群结构的最强有力的工具。应用如晶体学，量子力学，抽象调和分析，组合数学，密码学，纠错编码\\
必备参考书，《抽象代数基础》丘维声，高教出版社，《高等代数学习指导书 下》丘维声，清华大学。

\subsection{环，域，群}

\begin{table}[htbp]
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end
{tabular}}
\centering
  \caption{algebra system }
  \label{tab:label}
    \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    名称 & 运算 & 性质 & 举例\\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{ring}&  加法;& 交换，结合，0元，负元;&\multirow{2}{*}{\tabincell{c}{整数集$\mathbb Z$，偶数集$2\mathbb Z$,\\一元实系数多项式$\mathbb R(x)$,实n阶矩阵$M_n(\mathbb R)$}}\\
    & 乘法 & 结合，左右分配律 & \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
交换环，乘法可交换。单位元。\\
例子，星期i，记为$\bar i =\left\{ 7k+i \right\} |k\in \mathbb Z$,收集起$\bar i$可以实现整数的划分。类似的，定义模m剩余类：
\begin{equation}
    \mathbb Z_m =\left\{ \bar i | i=1, \cdots ,m-1 \right\}
\end{equation}
定义加法和乘法,有模m剩余类环
\begin{equation}
\begin{split}
&\bar i + \bar j =\bar{i+j}\\
& \bar i \cdot \bar j = \bar{i \cdot j}
\end{split}
\end{equation}
可逆元，单位a：$a \in  ring R, \exists b \in R, ab=ba=e$\\
左零因子a：$a \neq 0, \exists c \neq 0,ac=0$\\
例子：$\mathbb Z_8$,零因子2,4,6；可逆元3,5,7；\\
例子：$\mathbb Z_7$，每个非零元都可逆;\\

域F：有单位元e的环，且每个非零元都可逆。
例子：有理数集，实数集，复数集$\mathbb {Q,R,Z}$\\
域F中可以定义除法。

群G:只有乘法，结合律，单位元，每个元素有逆元。\\
例子：$\mathbb Z_m^*$ :$\mathbb Z_m$所有可逆元的集合，发现只对乘法封闭,称为Zm的单位群；如域F上的所有可逆矩阵的集合$Gl_n(\mathbb F)$,只有乘法，称为域$\mathbb F$上的一般线性群。\\
阿贝尔群：乘法可交换。\\
例子：$GL(V)$，域F上的线性空间V的所有可逆线性变换，对于映射的乘法行程的V上可逆线性变换群。
子群：H<G\\

\subsection{等价关系与左陪集}
研究G的第一个途径：利用子群H研究G.\\
集合的划分与等价关系。对于$a,b \in G$,定义 $a~b:\Leftrightarrow b^{-1}a \in H$，易有关系~具有反射性（e在H中），对称性，传递性，所以这是等价关系。\\
定义a的等价类：
\begin{equation}
\begin{split}
\bar a  & :=\left\{ x \in G |x~a \right\}\\
        &:=\left\{ x \in G | a^{-1}x \in H \right\}\\
        &= \left\{ x\in G | x=ah,h\in H \right\}\\
        & =\left\{ ah |h \in H \right\}\\
        &=:aH
\end{split}
\end{equation}
aH称为以a为代表的H的一个左陪集，是一个等价类。\\
根据等价类的性质，有1）$aH=bH \Leftrightarrow b^{-1}a \in H$;2) aH与bH或者相等，或者不相交（交集为空集）。所以 H的所有左陪集给出G的一个划分，记为$G/H$,称为G关于H的左商集。G/H的基数称为G关于H的指数，记为[G:H]。基数相同可建立双射。\\
G关于H的左陪集分解：$[G:H]=r, G=eH \bigcup a_1H \bigcup \cdots \bigcup a_{r-1}H$。\\
拉格朗日定理：对于有限群G，易有其元素个数$|G|=|H|[G:H]$，即任何子群的阶是群的阶的因数。推论：1)n阶群G的任意元素a，有$a^n \in G$;2)素数阶群是循环群。

\subsection{同态}
研究G的第二个途径：通过研究G到G'的保持运算的映射，同态映射，简称同态。同态要变，是函数。\\
通常利用G到$\Omega$的同态，等价于G在$\Omega$的作用。既可以研究G的结构，又可以对$\Omega$的性质有了解\\
$S(\Omega)$:$\Omega$的全变换群，Full Transformation Group on Set $\Omega$, $\Omega$自身的所有双射组成的集合，对于映射的乘法构成的一个群.\\

\subsection{作业}
1.环R中，0a=a0=0 \\
2.有e的环中，零因子不是可逆元\\
3.$\mathbb Z_m$中每个元素要么是可逆元要么是零因子；\\
4. $M_n(\mathbb F)$中，每个矩阵是可逆矩阵或者是零因子。

\section{Abel群的表示}
\subsection{映射}
映射：$f:a \mapsto b \Leftrightarrow f(a)=b$，原象，象。映射f的定义域(domain)A，陪域(codomain)B。映射得到的所有象的集合叫值域，记作$f(A)$,或Imf。\\
满射，onto,到上：$f(A)=B$\\
单射，一一的，每个a对应的b是不同的。\\
双射，两个集合一一对应。\\
逆映射。对于$f:A \to B, g: B \to A$,有$g \circ f =1_A, f \circ g =1_B$。可逆的f是双射。\\

线性映射、线性变换是线性空间的同态映射，有点乘和加法。\\
补空间：域$\mathbb F$上的线性空间U<V,则$\exists W, V=U \oplus W$。对于实内积空间V，U是有限维的，$W=U^{\perp}$,正交补空间，唯一的。\\
投影变换：域$\mathbb F$上的线性空间$V=U \oplus W$,有$\mathbf \alpha =\mathbf \alpha _U+\mathbf \alpha _W$, 有投影变换$P_U:\mathbf \alpha \mapsto \mathbf \alpha _U$.投影变换保持加法和数乘，是V上的线性变换。投影是同态映射。\\
几何空间：以原点O为起点的定位向量组成的实线性空间。知道一空间点在两个坐标面的投影坐标可完全确定点。

\subsection{群的同态}
同态映射：G到G'的映射$\sigma: \sigma(a,b)=\sigma(a) \sigma(b)$。单射的话是单同态。满射是满同态。双射是同构，此时两个群同构，$G \cong G'$。\\
同态的性质：1）单位元、逆元、子群映射过去是G’的单位元、逆元、子群。例如$G<G \Rightarrow \sigma(G)=Im\sigma <G'$，同态的像是G'的子群\\
刻化单同态：找到映射成单位元的原象，定义同态的核，$Ker\sigma:=\left\{ a \in G | \sigma(a)=e' \right\}$.易有同态的核是G的子群。对于单同态，$Ker\sigma=\left\{ e \right\}$.\\
子集乘法：类似与点乘，a的所有和b的所有的乘积方式的组合。乘法满足结合律。\\

\subsection{正规子群}
$ \forall k \in \ker \sigma, \forall g\in G$, we have:
\begin{equation}
\begin{split}
&\sigma(gkg^{-1})=\sigma(g)\sigma(k)\sigma(g^{-1})=e'\\
& \therefore gkg^{-1}\in \ker \sigma\\
& \therefore g \ker \sigma g^{-1} \subset \ker \sigma\\
& \& \ g^{-1}  \ker \sigma g\subset \ker \sigma\\
& \therefore g \ker \sigma g^{-1}=\ker \sigma\\
\end{split}
\end{equation}
normal subgroup正规子群:$H \lhd G :\forall g \in G, gHg^{-1}=H$, $gHg^{-1}$是g的共轭子群。\\
性质：$H \lhd G \Leftrightarrow gHg^{-1}=H,\forall g \in G \Leftrightarrow gH=Hg$,H的左右陪集相等；\\
G关于正规子群H的商群：规定正规子群H的商群G/H乘法：$(aH)(bH)=abH$\\
\subsection{群同态基本定理}
\begin{equation}
\begin{split}
\psi : &G/ \ker \sigma \to Im \sigma\\
& a (\ker \sigma) \mapsto \sigma(a)
\end{split}
\end{equation}
看映射$\psi$的性质：
\begin{equation}
\label{证明同构1}
\left.
\begin{aligned}
& a(\ker \sigma)=b(\ker \sigma)\\
& \Leftrightarrow b^{-1}a \in \ker \sigma\\
&\sigma(b^{-1}a)=e'\\
&\therefore \sigma(a)=\sigma(b)
\end{aligned}
\right\} \Rightarrow \psi \ is \ surjection\\
\end{equation}
从是映射、是单射、是满的，得到是双射；\\
Let $K=\ker \sigma$, $\psi [(aK)(bK)]=\psi (abK)=\sigma(ab)=\psi(aK)\psi(bK)$,所以保持运算，所以是同构，所以$G/ \ker \sigma \cong Im \sigma$\\
群同态基本定理：$\ker \sigma \lhd G \ \& \   G/ \ker \sigma \cong Im \sigma  $ 



\section{线性表示}
$GL(V)$: 对于群G，域$\mathbb K$上的线性空间V，G到V的所有可逆线性变换的集合，对于映射的乘法成为一个可逆线性变换群。\\
G到GL(V)的同态$\psi $ 是G在$\mathbb K$ 上的线性表示，简称为$\mathbb K$ 表示，或者简称为表示。\\
V叫做表示空间，表示次数$\deg \psi := \dim V$\\
$(\psi ,V$)\\
如用两个视图可完全确定空间曲线，即做了两个同态。\\
$\ker \psi =\left\{ e_G \right\}$,$\psi $是忠实的；\\
$\ker \psi =G$, $\psi$是平凡的；|、
称一次的平凡表示$\psi $是G的主表示，单位表示，记作$1_G$;\\
$dimV=n$时，有$\psi (g)$在基$\left\{ \alpha_1,\cdots , \alpha_n \right\}$下的矩阵$\Phi(g)$是 $\mathbb K$ 上的可逆矩阵，由同构$GL(V) \cong GLn(\mathbb K)$，有G到$GLn(\mathbb K)$的同态$\Phi$，称为G在$\mathbb K$上的n次矩阵表示。\\
$\Phi $ 称为是$\psi $提供的
\subsection{表示的等价类}
等价关系：对于G的2个k表示，$(\phi,V),(\psi,W)$,$\exists$v到w的线性空间的同构$\sigma$，定义$\psi(g)\sigma =\sigma \phi (g), \forall g \in G$,这种G的所有K表示的集合$\Omega$上的二元关系，易有具有反射性，对称性，传递性，从而是等价关系。通常关注G的k表示的等价类。\\
$(\phi,V),(\psi,W)$等价，取基后的矩阵记为$\Phi (g)| \{\alpha _i, \cdots\},\Psi (g)| \{\beta _i, \cdots\}$,同构$\sigma$把V的基映射到W上的S，有$\sigma (\{\alpha , \cdots\})=\{\beta, \cdots\}S$，$\therefore \Psi (g)S=S\Phi(g)$.所以G在K的2个矩阵表示$\Psi, \Phi$等价：次数一样且$\forall g \in G,\Psi =S\Phi (g)S^{-1}$. 所以群G的2个K表示$(\phi,V),(\psi,W)$等价，$\Leftrightarrow$K表示提供的矩阵表示$\Psi, \Phi$等价。
\subsection{例：1次表示}
G在K上的1次矩阵表示$\Phi: G \to \mathbb K^*$;非零元集合。映射是通用的不对定义域做要求，陪域是域的子集的映射叫函数。称为G上的K*函数，且由于同态保持运算，有$\Phi (gh)=\Phi (g)\Phi(h), \forall g,h \in G$, and $\Phi(e)=1$, where 1 is the unit of K*.所以一次表示是G到K*的保持运算的函数。

\subsection{例：实数和加法的1次实表示}
$f_a(x)=e^{ax}$ 是 $\mathbb R, +$的1次实表示。

\subsection{例：实数和加法的1次复表示}
$f_a(x)=e^{iax}$ 是 $(\mathbb R, +)$的1次实表示。
\begin{equation}
\label{fubiaohsi}
\begin{split}
f:(\mathbb R, +) &\to \mathbb C^*\\
x  &\mapsto e^{iax}\\
\end{split}
\end{equation}
 


\end{document}

%\begin{equation}
%\label{ji}
%\alpha P_{\alpha} =\beta P_{\beta}
%\end{equation}