%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2023-05-01 22:28:48
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2024-07-21 19:35:13
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{../RepresentationUniverse}
\begin{document}

\title{05-02-Literature}
\date{Created on 20230501.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents


\chapter{Introduction}


\section{书籍}





\subsection{世界文学史}

\begin{lstlisting}
聂珍钊《外国文学史》
李斌宁《欧洲文学史》
郑克鲁《外国文学史》
唐建清《欧美文学研究引导》
徐葆耕《西方文学十五讲》
朱维之《外国文学史》
王忠祥《外国文学教程》
王佐良《英国散文的流变》
陈琨《西方现代派文学研究》
威尔逊，特里林， 诺顿六讲。

朱光潜《西方美学史》
丹纳《艺术哲学》
罗素《西方哲学史》

《神话与民族精神》
\end{lstlisting}



\subsection{文学名著}


\begin{lstlisting}


    《希腊的神话和传说》(斯威布编）
    荷马史诗:《伊利亚特》、《奥德赛》
    索福克勒斯:《俄狄浦斯王》【重要】
    欧里庇得斯:《美狄亚》【重要】
    但丁:《神曲》
    卜伽丘:《十日谈》
    拉伯雷:《巨人传》
    塞万提斯:《堂吉诃德》
    莎士比亚;《哈姆莱特【重要】》《奥瑟罗【重要】》《威尼斯商人》
    莫里哀:《伪君子》
    笛福:《鲁滨逊漂流记》
    斯威夫特:《格列佛游记》
    卢梭:《忏悔录》
    博马舍:《费加罗的婚姻》
    席勒:《阴谋与爱情》
    歌德:《浮士德》、《少年维特的烦恼【重要】》
    拜伦:《唐璜》
    雪莱;《西风颂》
    雨果:《巴黎圣母院》《悲惨世界》



\end{lstlisting}


\chapter{分类}

\section{形式上-文体、体裁}

两分法：韵文与散文

三分法：叙事类，抒情类，戏剧类

四分法：诗歌、散文、戏剧、小说

五分法：诗歌、剧本、剧小说、小说、散文



\chapter{诗歌}


\section{中国近代}


尝试派：胡适、沈尹默、俞平伯、康白情、刘半农、刘大白


文学研究会是“五四”新文学运动中最早成立的文学社团，1921年成立。代表诗人： 鲁迅 冰心 朱自清 周作人 王统照 刘延陵 朱湘 刘半农 刘大白 徐志摩


创造社（早期浪漫主义）: 郭沫若、宗白华 王独清 冯乃超 穆木天


湖畔诗社（湖畔派(LakePoets)原指19世纪英国的华兹华斯(Wordsworth)、柯勒律治(Coleridge)和骚塞(Southey)三位浪漫主义诗人所形成的诗歌流派。）：汪静之、冯雪峰、潘漠华、应修人



新月派（1931年11月19日，徐志摩飞机失事遇难，不久《新月》杂志停刊，新月社解散。）：闻一多、徐志摩、朱湘、饶孟侃、孙大雨、陈梦家、方玮德、卞之琳 林徽因 于赓虞 刘梦苇 梁实秋   邵洵美  方令孺 


象征派：李金发、王独清、穆木天、冯乃超 于赓虞 邵洵美



现代派（由新月派和象征派演变而来）：戴望舒、卞之琳、何其芳、李广田、金克木、冯文炳、 施蛰存、 林庚、李白凤、苏金伞、冯至、纪弦、辛笛、徐迟、南星


汉园三诗人（1936年卞之琳、何其芳和李广田出版了合集《汉园集》）：卞之琳、何其芳 李广田



七月派（《七月》杂志于1937年9月在上海创刊，由胡风担任主编。）：丘东平、曹白、亦门、艾青、田间、鲁藜、孙钿、冀汸、绿原 胡风  彭燕郊 牛汉   阿垅 曾卓 杜谷 邹荻帆


中国新诗是指在20世纪40年代中后期在上海出版的《诗创造》和《中国新诗》等刊物上发表作品而逐渐形成的现代主义诗歌流派： 穆旦 杜运燮 辛笛 陈敬容 郑敏 王佐良 唐祈 唐湜 袁可嘉 金克木 徐迟 马逢华 李白凤 李瑛



九叶诗派（于1981年出版了《九叶集》）：辛笛、陈敬容、唐祈、唐湜、穆旦、郑敏、杜运燮、袁可嘉、杭约赫



中国现实主义：李瑛 郭小川 公刘 张志民 闻捷


新现代主义诗群，也称为现代派诗群，源自于纪弦所创办的《现代诗》诗歌季刊。纪弦 杨唤 林泠 方思 羊令野 郑愁予



蓝星诗社 蓝星诗群：余光中 覃子豪 钟鼎文 罗门 蓉子 周梦蝶 向明 白萩 夏菁


创世纪诗群 创世纪诗社： 洛夫 张默 痖弦 杨牧 辛郁 管管 商禽 叶维廉




朦胧派：北岛、杨炼、多多、舒婷、芒克、顾城、食指、黄翔、江河、梁小斌、严力、王小妮、林莽、方含、田晓青、哑默、傅天琳 根子 


白洋淀诗群：多多 芒克 根子 林莽 方含


中国新现实主义：叶延滨 流沙河 傅天琳 李小雨 韩作荣 张新泉 张学梦 雷抒雁 吉狄马加


新边塞诗派诗歌： 昌耀 杨牧 周涛 章德益




大学生诗派：

第一梯队是77、78级大学生诗人，有徐敬亚、王小妮、王家新、石光华、丁当、叶延滨、韩东、周伦佑等。

第二梯队是79、80级大学生诗人，如宋琳、于坚、简宁、翟永明、林雪、小君、王寅、陈东东、陆忆敏、骆一禾、海子、普珉、西川等。

第三梯队是81、82、83大学生诗人，如江堤、臧棣、黄灿然、张枣、李元胜等。

第四梯队是84、85、86大学生诗人，如小海、伊沙、中岛、徐江、候马、桑克、戈麦等。

校园诗人群：

吉林大学校园诗人群：徐敬亚、王小妮、吕贵品、苏历铭等；

复旦大学校园诗人群：胡平、许德民、孙晓刚、李彬勇、邵濮、张真、卓松盛、傅亮、韩云、高晓岩、杜立德、施茂盛、朱蓓蓓、韩国强、陈先发等；

华东师大校园诗人群：赵丽虹、宋琳、张小波、于奎潮（马铃薯兄弟）、徐芳、张黎明、郑洁、林锡潜、陈鸣华、于荣健等；

安徽师大校园诗人群：姜诗元、吴尚华、沈天鸿、钱叶用等；

北京大学校园诗人群：吴稼祥、熊光炯、骆一禾、海子、西川、戈麦、老木、臧棣等；

北京师大校园诗人群：苏童、毛毛、莫非、马朝阳、宋晓贤、伊沙、桑克、徐江、候马、蓝轲、冰马、黄祖民、杨葵、钟品等；

武汉大学校园诗人群：高伐林、王家新、洪烛、李少君、邱华栋等；


第三代诗群 新生代新世代 后新诗潮：徐敬亚 默默 周伦佑 蓝马 杨黎 于坚 韩东 严力 西川 宋渠宋炜 李亚伟 马松 何小竹 王家新 杨远宏 石光华 肖开愚 雪迪 南野 欧阳江河 张枣 翟永明 廖亦武 雨田 柏桦 万夏 南野 丁当 吕德安 柏桦 肖开愚 牛波 陈东东 海子 骆一禾 西川 伊蕾 钟鸣 孙文波

莽汉主义： 李亚伟 万夏 胡冬 马松

整体主义：石光华 宋渠 宋炜 杨远宏

海上诗派：王寅 刘漫流 孟浪 陈东东 周泽雄 张远山

圆明园诗派创：黑大春 雪迪 大仙 刑天 殷龙龙


撒娇派（在那个相对严肃的年代，公开“嚎叫”是不被允许的，撒娇派的诗人于是想到了“傻叫”，继而选择了其谐音“撒娇”）：京不特 默默 孟浪

他们诗群： 于坚 韩东 丁当 小海 刘立杆 朱文 吕德安 陆忆敏 杨克 普珉 于小韦 吴晨骏


丑石诗群： 谢宜兴 刘伟雄 叶玉琳 伊路 汤养宗 康城


非非主义 红色写作： 周伦佑 杨黎 蓝马 海男 何小竹 小安 叶舟 京不特 万夏 海男 叶舟 梁晓明 李亚伟 孟浪 尚仲敏 吉木狼格 蒋蓝


神性写作：海子 骆一禾 戈麦 李青松

新乡土诗派： 江堤 彭国梁 陈惠芳 吴新宇 指纹 庄宗伟 吕宗林 宫哲 唐朝晖 姚振函 匡国泰


知识分子写作诗群： 西川 欧阳江河 翟永明 王家新 臧棣 张曙光 孙文波 黄灿然 张枣 陈东东 肖开愚 西渡 席亚兵 王艾 冷霜 胡续冬 蒋浩 穆青 曹疏影 姜涛 森子 郭志杰 桑克 周瓒 林木 清平

 









《和合本》指出了正確的道路（尊重原文的直譯），其中的言語也當真是精金煉成，然而翻譯上還有一段道路可以前行，我認為是90分。


戴望舒《洛爾伽詩集》、穆旦《奧登詩集》——在漢語裡作為獨立作品足彀美麗，只是不能援引而討論原文。我覺得閱讀感大約是90分，『翻譯』這活動上卻偏離正確的道路了。總體是80分吧。


羅念生、王煥生《荷馬史詩》——翻譯上比較尊重原文，然而有很多創作特質沒有傳達到位；創作上大約有樸實的漢語史詩的味道，這是很難得的。這種相合，讓作品大約有80分左右。


李永毅《卡圖盧斯、賀拉斯、奧維德詩全集》——這裡有譯者的理念問題，原文是沒有韻腳的，可是譯文裡添加了韻腳，有時候還有以辭害意的現象。但他的語感有一些挽救的可能，以及研究工作挺不錯。我認為大約是75分，如果不做畫蛇添足，可以到85分。


黃燦然《聶魯達、卡瓦菲斯》——黃燦然是一位很好的翻譯者和文學評論者，我從他的文章裡獲取過很好的支持；實踐起來也是值得一讀，約80分。


朱光潛《歌德》——他翻譯裡保留了歌德的格式，這一點已經足彀成為最值得閱讀的歌德譯本了，然而創作上我心裡想還不彀，約70分。


卞之琳《莎士比亞四大悲劇》——算是唯一可堪閱讀的莎劇翻譯，因為卞之琳能作詩；然而閱讀上不精，創作上軟弱。因為這軟弱，我閱讀時總覺得和莎不能相合，總體有70分左右。


朱維之《彌爾頓詩選》——大約是70分，雖然把開篇16行翻譯成了15行，但是閱讀起來還是有一點剛強的力量的。


\chapter{总览}



\begin{lstlisting}

    东方文学：到AC500是古代文学。AC500-19世纪中叶是中古时期，19世纪中叶到20世纪初是近代文学，20世纪以来是现当代文学。

    西方文学：
    古代：古希腊古罗马是源头。古希腊的神话、戏剧、史诗。
    古希腊古罗马：BC1200-AC500
    
    古希腊：BC3000-BC1200,克里特-迈锡尼文明；
    BC1200-BC800,荷马时代，英雄时代。
    BC800-BC600,大移民时代。
    BC500-BC400,古典时代。全盛时期。
    BC338-BC146,希腊化时期。BC146，马其顿被罗马征服。
    自由民主。理性主义与狂欢精神。
    
    
    到中古，意大利但丁《神曲》，14世纪初。
    14世纪文艺复兴到20世纪，称为近代。20世纪上是现代，20世纪下至今是当代。
    17世纪，古典主义，法国古典主义莫里哀的喜剧
    18世纪，启蒙主义，启蒙运动法国卢梭，德国歌德
    19世纪，浪漫主义，批判现实，唯美主义（王尔德），左拉（自然主义），象征主义（前期现代主义），
    20世纪，现代主义（各种思潮，意识流，荒诞派戏剧，黑色幽默，存在主义）
    
    
\end{lstlisting}




\chapter{古代，BC3000-AC500}

\section{远古，BC3000-BC1200}

古希腊：BC3000-BC1200,克里特-迈锡尼文明


\section{古希腊}

\begin{proposition}
    柏拉图与亚里士多德异同

    1）文艺与现实的关系。文艺模仿现实现实模仿理念；亚里士多德认为文艺模仿现实，承认文艺的现实性。
    
    2）文艺的社会功能。柏拉图认为政治是文艺价值的标准，而非审美性，是阶级的观点，为理想国的贵族服务；亚里士多德看到了文艺的认识作用、教育作用、审美作用，塔塔西斯（陶冶、作用）。
    
    3）文艺创作的源动力：柏拉图认为是灵感、迷狂，神灵给的；亚里士多德强调天才，即理性和智慧。
\end{proposition}



\subsection{古希腊神话}

\subsubsection{产生原因}

1）认识与解释自然现象、社会现象，表现出认识自然、征服自然的愿望和斗争精神。

2）泛灵论（古老的宗教观）和比喻类推（原始的思维方式）的产物。

神话是用想象和借助想象征服、支配、形象化自然力。————马克思


\subsubsection{内容}

\begin{lstlisting}
创世：前奥林匹斯神系，奥林匹斯神系

人类起源：抟土造人，说明生产力当时陶器，认识水平与生产力水平关联。

灾难：大洪水。伴水而生，水的灾难。

创造之父：各种能力的源头。

英雄：半人半神。

赫拉克勒斯，12件功劳。
伊阿宋
俄狄浦斯王
特罗亚
忒休斯

强调人的自然性、个体性。

后羿射日，夸父逐日，精卫填海等。注重人的社会责任。
\end{lstlisting}


\begin{proposition}
    东西方创世的差异

    1）宇宙观方面：
    西方：创造者与被创造者分开，二元对立；
    东方：天地自然、人，同源同构同体，一元，天人合一，物我一体。

    2）哲学观和审美观：
    西方：存在至高无上的神主宰世界，追问世界的本原、本质，探索美的本质；
    东方：天人合一。审美是直觉了悟、体验式的，整体意识。

    3）自然观：
    西方:对立，征服，奴役。拟人、移情。
    东方：热爱自然，亲近，融合。比兴，拟物。
\end{proposition}




\subsubsection{特点}
1）主神单一，统一。各神分工细致，分工和职责明确。神谱关系清晰。

2）神人同形同姓，神的形象高度人格化，体现人本主义，肯定人的力量。

3）有哲理和文学表现力。


\subsubsection{意义}

\begin{lstlisting}
希腊艺术的前提、土壤；
后代艺术家的创作素材；
启迪思想、审美教育；
历史文化价值
\end{lstlisting}


\subsection{古希腊戏剧}

\subsubsection{伦理禁忌与俄狄浦斯悲剧}

\subsubsection{美狄亚}

\begin{lstlisting}

一、美狄亚的性格有何特点?
二、如何看待美狄亚的杀子复仇?
三、如何看待伊阿宋形象?
四、美狄亚的悲剧是否为女性择婚的偶然失败?
五、美狄亚形象在中西文学史上有何原型意义?
六、作品是否体现出欧里庇得斯的怀疑论思想?
七、为什么作品被称为是“令人震惊的妇女心灵的悲剧?”

\end{lstlisting}


\subsection{古希腊诗歌}

泰奥克雷特，田园牧歌。


\section{荷马时代, BC1200-BC800}
BC1200-BC800,荷马时代，英雄时代。

\subsection{荷马史诗BC12-BC8}






BC2形成定本。特罗亚战争为背景。

《伊利亚特》特洛伊战争最后几十天发生的事情。围绕阿喀琉斯的愤怒和息怒，歌颂英勇善战的英雄。

《奥德赛》俄底修斯在特洛伊战争后返乡的故事，歌颂人与自然斗争的坚毅精神，反映奴隶制形成时期争夺财富和地位的斗争。




\begin{lstlisting}

    问：塑造了哪几类人物？代表？

英雄：
阿喀琉斯：忘我的战斗精神；温厚善良；捍卫个人尊严。阿喀琉斯的脚踝（唯一的弱点）。
赫克托耳：集体主义精神
俄底修斯：智者

女性：
安德洛玛克
潘奈洛佩

天神
奴隶
魔怪


找出所运用的比喻、拟人、反复等修辞手法。
    
\end{lstlisting}


\subsubsection{特点}
\begin{lstlisting}
    以诗叙事，戏剧性鲜明。
    多种叙述手法。倒序与顺序结合；多条叙事线。
    人物、环境描写
    比喻、拟人、反复等修辞手法。
\end{lstlisting}






《荷马史诗的英雄伦理观》龚群。
《荷马史诗与希腊帝国》蹇昌槐。
《被缚的女人————浅析《荷马史诗》中的女人群像》李权华


\section{大移民时代, BC800-BC600}

\section{古典时代, BC510-BC323}
全盛时期。

雅典，从BC800称为希腊的核心，到BC431年雅典和斯巴达之间的伯罗奔尼撒战争以雅典失败而结束，整个希腊开始由盛转衰。

雅典长官关注：渎神和无神论的文字、诽谤中伤的文字。

\section{希腊化时期, BC338-BC146}


\section{古罗马, BC146-AC500}






\chapter{中古，5世纪-14世纪}
\section{中世纪文学}


\subsection{但丁}



\chapter{文艺复兴，14世纪-17世纪}



\subsection{莎士比亚的诗歌与戏剧}





\chapter{17世纪，古典}

\section{古典主义}

\subsection{莫里哀}

\section{巴洛克文学与英国清教徒文学}


\section{法国-矫饰派}


矫饰派的“畅销书”：《阿斯特蕾》
1607年至1628年间，这部多达五千页的五卷本长河小说分期出版（最后一卷出版于作者逝世后）。《阿斯特蕾》是17世纪上半叶最为畅销的作品。


\chapter{18世纪，启蒙}


\section{英国}

\section{法国}

\section{德国}



\chapter{19世纪}

洛可可伤感主义。
浪漫主义，批判现实，唯美主义（王尔德），左拉（自然主义），象征主义（前期现代主义）


\section{浪漫主义}


\subsection{英国}

\subsection{法国}

\subsection{德国}

\subsection{主要作品}

\subsubsection{司汤达《红与黑》}
\subsubsection{巴尔扎克《人间喜剧》}
\subsubsection{福楼拜《包法利夫人》}
\subsubsection{狄更斯《双城记》}
\subsubsection{普希金《叶甫盖尼·奥涅金》}
\subsubsection{果戈里《钦差大臣》}
\subsubsection{托尔斯泰}
\subsubsection{海明威《老人与海》}
\subsubsection{劳伦斯}



\section{批判现实主义文学}

\subsection{托马斯·哈代}


\section{唯美主义}

\subsection{《道林格雷的画像》和《分成两半的子爵》}




\chapter{20世纪}


20世纪，现代主义（各种思潮，意识流，荒诞派戏剧，黑色幽默，存在主义）



\section{存在主义文学}


\section{荒诞派戏剧}



\section{表现主义文学}

\subsection{奥尼尔和《悲悼》三部曲}



\section{象征主义诗歌}
\subsection{艾略特}




\section{意识流}




\chapter{外国文学史书目}

\begin{lstlisting}

BC5000，埃及的成体系的神话
BC3000，埃及《亡灵书》

BC2100, 世上最早的史诗，巴比伦的《吉尔伽美什》

《格萨尔王》，中国藏族英雄史诗，长。

BC600, 文字的《荷马史诗》


希伯来的旧约，
印度，吠陀经


古希腊
希腊神话：奥维德《变形记》；维吉尔《伊尼德》
荷马史诗
伊索寓言【拉封丹包装伊索寓言】
叙事诗：赫西俄德《工作与时日》《神谱》
抒情诗：萨福（女诗人，中世纪焚毁了，拜伦称其为火焰般炽热）；阿拉克瑞翁；品达。
历史作品：希罗多德《历史》；修昔底德《伯罗奔尼撒战争史》；色诺芬《远征记》。
演说词：伊索格拉底《泛希腊集会辞》；狄摩西尼《第三篇反腓力辞》。
柏拉图《柏拉图文艺对话集》
亚里士多德《诗学》


古典时期（6bc-4bc）
戏剧：埃斯库罗斯《俄瑞斯忒亚》《被缚的普罗米修斯》、索福克勒斯《俄狄浦斯王》、欧里庇得斯《美狄亚》；阿里斯托芬《鸟》
散文：希罗多德、修昔底德
文艺理论：柏拉图《理想国》、亚里士多德《诗学》

古罗马文学
共和时期（bc240-bc30）
利维乌斯·安德罗尼库斯《奥德修纪》
普劳图斯 改编喜剧
黄金时期（bc100-17）
卢克莱修《论自然》
奥维德《变形记》史诗光怪陆离故事
维吉尔《埃涅阿斯纪》第一部文人史诗 与罗马帝国有关
白银时代（17-130）
尤维纳利斯 讽刺作家


中世纪文学
教会文学
史诗、歌谣
《贝奥武普》欧洲最完整，北欧氏族阶段在大陆的生活
《罗兰之歌》法国，查理的大帝时代爱国英雄罗兰
骑士文学
亚瑟王与圆桌骑士
市民文学/城市文学
叙事诗《列那狐传奇》《玫瑰传奇》
抒情诗：吕特勃夫、维庸
戏剧《巴特兰律师》
但丁《神曲》


文艺复兴时期文学
意大利文学
但丁
彼特拉克
薄伽丘
法国：贵族、平民两种倾向
龙沙
弗朗索瓦·拉伯雷《巨人传》
蒙田《随笔集》怀疑论、欧洲近代散文创始人
西班牙
流浪汉小说《小癞子》
塞万提斯：“现代小说之父”《堂吉诃德》、《训诫小说集》
戏剧：洛卜·德·维加《羊泉村》
英国
杰弗利·乔叟《特洛伊拉斯和克莱西德》仿薄伽丘
托马斯·莫尔《乌托邦》对话体幻想小说
埃德蒙·斯宾塞《仙后》长诗
戏剧“大学才子派”
莎士比亚


17世纪文学
古典主义文学
始于法国
勒内·笛卡儿：唯理主义《方法论》、《心灵情感论》
弗朗瓦索·德·马莱布《劝慰杜佩里埃先生》
古典主义悲剧
皮埃尔·高乃依：古典主义悲剧创始人《熙德》、《贺拉斯》
让·拉辛《安德洛玛克》因私废公
让·德·拉封丹《寓言诗》寓言大成者
尼古拉·布瓦洛：理论家《诗的艺术》
莫里哀：戏剧《唐璜》贵族腐朽、《伪君子》宗教骗子
巴洛克文学
（16c-17c）精雕细刻；起源于意大利、西班牙，兴盛于法国
马里诺《阿多尼斯》维纳斯与美少年的爱情纠葛
阿尔戈特：长诗
《莱尔玛公爵颂》《孤独》
佩特罗·卡尔德隆《人生如梦》
法国小说：奥诺雷·德·于尓菲《阿丝特蕾》牧羊男女的故事
清教徒文学
约翰·弥尔顿：《失乐园》史诗 赞美撒旦的反抗、《复乐园》耶稣拒绝撒旦诱惑、《力士参孙》参孙憾大柱复仇
约翰·班扬《天路历程》梦境寓意，复辟时期腐败


18世纪文学
现实主义小说
丹尼尔·笛福《鲁宾逊漂流记》
约拿旦·斯威夫特《格列佛游记》
理查生：英国家庭小说开创者《帕米拉》《克拉丽莎》婚姻自主同中产温和的道德说教
托比亚·斯摩莱特《兰豋传》流浪汉小说，讽刺社会现实

伤感主义文学
劳伦斯·斯泰恩《伤感的旅行》
奥立维·哥尔德斯密斯《威克菲尔德的牧师》
法国
孟德斯鸠《法的精神》、《波斯人信札》第一部启蒙哲理小说
伏尔泰：启蒙哲理小说《老实人》讽刺盲目乐观，否定悲观，回到苦难现实、《如此世界》、《查第格》、《天真汉》
德尼·狄德罗：《百科全书》、《当好人还是坏人？》奠定现代话剧基础、《拉摩的侄儿》对话体小说、《宿命论者雅克和他的主人》
德国
高特舍德
高·埃·莱辛：戏剧《拉奥孔》、《汉堡剧评》、《艾米丽亚·迦洛蒂》
维兰德：小说家
狂飙突进运动，古典文学时期
歌德：《少年维特的烦恼》、《普罗米修斯》长诗、《浮士德》、《赫尔曼与窦绿苔》总结；《亲和力》、《诗与真》自传性作品、《威廉·迈斯特》教育小说、《西东合集》诗集
席勒
卢梭：《社会契约论》、《新爱洛依丝》、《爱弥儿》教育小说、《忏悔录》发掘自我


19世纪

19世纪浪漫主义文学
18世纪末产生，19世纪上半叶繁荣；个人独立和极端自由
施莱格尔兄弟
斯塔尔夫人
夏多布里昂《基督教真谛》提供散文、小说典范
拜伦、雪莱、济慈
雨果
英国====
先驱： 罗伯特·彭斯、威廉·布莱克
开创：湖畔派：华兹华斯《抒情歌谣集》、柯勒律治、罗伯特·骚塞
拜伦：《唐璜》叙事诗冒险、讽刺、自由
雪莱
德国====
克莱斯特
霍夫曼《金罐》
沙米索
法国====
雨果：（对比）诗歌《静观集》、戏剧、小说《巴黎圣母院》、《悲惨世界》、《笑面人》、《九三年》
大仲马：《三个火枪手》人物、《基督山伯爵》
乔治·桑：妇女问题、社会问题、田园小说《魔沼》
缪塞
美国====
爱默生
梭罗
华盛顿·欧文
詹姆斯·费尼莫·库柏：边疆传奇小说《最后一个莫西干人》
埃德加·爱伦·坡：最早的推理小说
霍桑：隐秘的恶《红字》
惠特曼：诗人《草叶集》一生的诗歌
麦尔维尔

19世纪现实主义文学
法国发源====
斯丹达尔：《拉辛与莎士比亚》、《红与黑》形成，《帕尔马修道院》战争描写；心理
巴尔扎克：《人间喜剧》最高成就
福楼拜：《包法利夫人》语言
梅里美：《高龙巴》、《嘉尔曼》
小仲马：《茶花女》
都德：《小东西》、《最后一课》、《柏林之围》

巴黎公社文学====
鲍狄埃：《国际歌》
米雪尔：《红石竹花》
瓦莱斯
英国====
狄更斯：《大卫·科波菲尔》、《远大前程》对上流社会幻想的破灭、《双城记》
萨克雷：《名利场》两个女人反应出的社会现实
夏绿蒂·勃兰特：《简·爱》；《呼啸山庄》、《谢利》、《维莱特》
盖斯凯尔夫人：《玛丽·巴顿》最早触及劳资矛盾
哈代：《德伯家的苔丝》
萧伯纳
高尔斯华绥
诗歌：厄内斯特·琼斯、威廉·林顿
德国====
海涅：民批专，诗人《德国，一个冬天的童话》诗
毕希纳：戏剧《丹东之死》
维尔特：诗人
北欧====
安徒生童话
勃兰兑斯：《19世纪文学主流》
易卜生：社会问题剧《青年同盟》、《社会支柱》、《人民公敌》、《玩偶之家》、《群鬼》
比昂松：戏剧《破产》、《挑战的手套》
俄国====
普希金：《叶普盖尼·奥涅金》多余人、《驿站长》小人物
莱蒙托夫：《当代英雄》
果戈里:戏剧《钦差大臣》、《死魂灵》
冈察洛夫《奥勃洛摩夫》
屠格涅夫《前夜》、《父与子》新人
车尔尼雪夫斯基：《怎么办？》
奥斯特洛夫斯基：戏剧《大雷雨》
涅克拉索夫《在俄罗斯谁能过好日子》
陀思妥耶夫斯基：《白夜》幻想家，《被欺凌与被凌辱的》、《死屋手记》监狱、《地下室手记》地下人、《罪与罚》、《白痴》、《群魔》、《少年》、《卡拉马佐夫兄弟》、
谢德林《戈洛夫略夫一家》
托尔斯泰:《童年》三部曲、《战争与和平》、《安娜·卡列尼娜》、《复活》；克服环境，心灵辩证法
契诃夫：《一个文官的死》、《胖子和瘦子》、《变色龙》简洁、《苦恼》隔膜、《万卡》、《草原》、《神经错乱》、《第六病室》、《跳来跳去的女人》、《带小狗的女人》、《套中人》、《樱桃园》
美国====
废奴文学
希尔德烈斯《白奴》
斯托夫人《汤姆叔叔的小屋》
乡土小说
哈特《咆哮营的幸运儿》
马克吐温：《竞选州长》、《镀金时代》南北战争后、《汤姆·索亚历险记》、《哈克贝利·费恩历险记》《王子与贫儿》、《百万英镑》；《神秘的陌生人》、《什么是人？》
亨利·詹姆斯：心理分析先河
诺里思：《章鱼》
欧·亨利：意料之外的结局
杰克·伦敦：《荒野的呼唤》、《白牙》、《铁蹄》、《马丁·伊登》、


19世纪自然主义和其他文学流派
产生于法国；照片式印象====
龚古尔兄弟
盖尔哈德·霍普特曼
斯特林堡
唯美主义====
泰奥菲尔·戈蒂埃
约翰·罗斯金
瓦尔特·佩特
爱伦·坡
王尔德：《谎言的衰朽》、《道林·格雷的画像》、《莎乐美》、《快乐王子集》
前期象征派====
让·莫雷亚斯：《象征主义宣言》
左拉：《卢贡-马卡尔家族》第二帝国一个家庭史、《萌芽》劳资矛盾
马拉美
波德莱尔：以丑为美，通感《恶之花》，语言精粹
保尔·魏尔伦
阿瑟·兰波
莫泊桑：《羊脂球》、《漂亮朋友》、《项链》语言简洁

20世纪文学
20世纪欧美现实主义文学====
劳伦斯：《虹》
萧伯纳：《芭芭拉少尉》
约翰·高尔斯华绥：《福尔赛世家》
毛姆：《人性的枷锁》
格雷厄姆·格林：《沉静的美国人》
愤怒的青年====
金斯莱·艾米斯：《幸运的吉姆》
约翰·奥斯本：《愤怒的回顾》
约翰·布莱思：《向上爬》
约翰·福尔斯：《法国中尉的女人》
多丽丝·莱辛：《金色笔记》
奈保尔：《毕司沃斯先生的房子》
阿加莎·克里斯蒂：《东方快车谋杀案》、《尼罗河惨案》
罗琳：《哈利波特》
法国
阿纳托尔·法朗士：《克兰克比尔》、《企鹅岛》、《诸神渴了》
罗曼·罗兰：《巨人传》、《约翰·克利斯朵夫》、《母与子》、《内心旅程》
马丁·杜伽尔：《蒂博一家》
安德烈·纪德：《背德者》、《窄门》、《伪币制造者》小说套小说
莫里亚克：《苔蕾丝·德盖鲁》、《蝮蛇结》
塞利纳：《茫茫黑夜漫游、《小王子》
马尔罗：《人的状况》上海工人起义
季奥诺
柯莱特
玛格丽特·杜拉斯：淡化情节，截取片段《情人》
玛格丽特·尤瑟纳尔：历史小说
德国
布莱希特
亨利希·曼：《臣仆》
托马斯·曼：《布登勃洛克一家》
君特·格拉斯：《铁皮鼓》

斯蒂芬·茨威格：《一个女人一生中的二十四个小时》
埃里希·马利亚·雷马克：战争题材《西线无故事》、《凯旋门》
亨利希·伯尔：《莱尼和他们》
美国
德莱塞
海明威：《太阳照样升起》、《永别了，武器》、《乞力马扎罗山上的雪》、《丧钟为谁而鸣》、《老人与海》
厄普顿·辛克莱：《屠场》揭发黑幕运动
辛克莱·刘易斯：《巴比特》庸俗市侩者
约翰·斯坦贝克：《愤怒的葡萄》
司各特·菲兹杰拉德：迷茫一代《了不起的盖茨比》
理查德·赖特：《土生子》犯罪心理
杰罗姆·大卫·塞林格：《麦田的守望者》
艾萨克·巴什维斯·辛格：《卢布林的魔法师》
索尔·贝楼：《奥吉马奇历险记》、《洪堡的礼物》
托妮·莫瑞森：《所罗门之歌》黑人受苦、《最蓝的眼睛》、《宠儿》
约翰·厄普代克：兔子四部曲
乔伊斯·卡洛尔·欧茨：《他们》30年代美下层人民的命运
纳博科夫：《洛丽塔》
华裔作家：汤亭亭、赵建秀
戏剧：田纳西·威廉斯《欲望号街车》、阿瑟·米勒《推销员之死》
玛格丽特·米切尔：《飘》
丹·布朗《达·芬奇密码》
其他欧
捷克
雅罗斯拉夫·哈谢克《好兵帅克》政治讽刺
米兰·昆德拉《生命中不能承受之轻》知识分子的感情生活和人生选择；《小说的艺术》、《生活在别处》、《不朽》、《被背叛的遗嘱》
挪威
克努特·哈姆生：《大地硕果》
西格里德·温赛特《克里斯汀》
意大利
格拉齐亚·黛莱达《风中芦苇》古老家族解体
皮兰德娄《六个寻找作者的剧中人》
姜尼·罗大里《洋葱头历险记》儿童作品
伊泰洛·卡尔维诺《分成两半的子爵》寓言小说、《寒冬夜行人》
苏联
高尔基：《随笔与短篇》、《童年》自传三部曲
肖洛霍夫：《静静的顿河》
布宁：《旧金山来的绅士》、《阿尔谢尼耶夫的一生》
库普林《决斗》
奥斯特洛夫斯基《钢铁是怎样炼成的》
阿列克赛·托尔斯泰《苦难的历程》
布尔加科夫《大师和玛格丽特》
爱伦堡：《解冻》 
艾特玛托夫
索尔仁尼琴：《癌病房》
拉丁美洲
韦拉：《旋涡》
博尔赫斯
巴尔加斯·略萨《城市与狗》

现代主义和后现代主义文学
后象征主义：诗歌
T.S．艾略特：《荒原》
叶芝
瓦雷里：《海滨墓园》
里尔克
梅特林克《青鸟》
庞德
表现主义
卡夫卡：《变形记》、《城堡》
奥尼尔
斯特林堡
恰佩克
未来主义
马里奈蒂：《他们来了》几百字，无人物
阿波利奈尔
马雅可夫斯基
超现实主义
布勒东：《娜佳》
阿拉贡
艾吕雅
意识流小说
詹姆斯·乔伊斯：《尤利西斯》
威廉·福克纳：《喧哗与骚动》
马塞尔·普鲁斯特：《追忆似水年华》意识流开山之作
伍尔夫：《墙上的斑点》
魔幻现实主义
加西亚·马尔克斯：《百年孤独》
阿斯图里亚斯
卡彭特尔
胡安·鲁尔福

后现代主义
存在主义文学
萨特：《禁闭》
加缪
波伏瓦
索尔·贝娄
戈尔丁
荒诞派戏剧
欧仁·尤奈斯库
贝克特：《等待戈多》
品特
阿尔比
新小说
萨洛特《怀疑的时代》、《橡皮》
黑色幽默
海勒：《第二十二条军规》
冯尼古特
品钦：《万有引力之虹》
巴思《烟草经纪人》


亚洲文学
古代
古埃及：《亡灵书》宗教诗歌集
古希伯来人：《旧约》
印度：《吠陀》《摩诃婆罗多》《罗摩衍那》
古巴比伦：《吉尔伽美什》
《圣经》
中古
日本：《万叶集》、《绯谐七部集》、《源氏物语》
阿拉伯：《一千零一夜》
朝鲜：金万重《谢氏南征记》《龙云梦》；《春香传》《沈清传》《兴夫传》
越南：
泰国：
印度：迦梨陀娑
近代
日本
森鸥外：《舞姬》
夏目簌石：《我是猫》、《哥儿》、《旅宿》
川端康成：《伊豆舞女》、《雪国》、《千只鹤》
芥川龙之介
小林多喜二：无阶作家
大江健三郎
印度
泰戈尔：《新月》《园丁集》《飞鸟集》《吉檀迦利》《戈拉》


\end{lstlisting}







\end{document}
