\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{multirow,booktabs}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,bm,mathrsfs,upgreek,chemarrow} 
\usepackage[paper=a4paper,top=3.5cm,bottom=2.5cm,
left=2.7cm,right=2.7cm,
headheight=1.0cm,footskip=0.7cm]{geometry}
\usepackage{color, graphicx, verbatim}
\RequirePackage{setspace}%%行间距
\setstretch{1.523}

\DeclareMathOperator{\rank}{rank}

\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

\begin{document}

xmind 记笔记

\section{基本概念}
数据库，database，按照数据结构来组织、存储和管理数据的仓库。
MySQL,需要熟练。关系型数据库。
程序+数据=软件。
应用程序是操作和查询数据库服务器，数据库服务器响应和提供数据。
数据库：增删改查。
数据库管理系统，dbms。
MySQL免费，小项目，一百万以下的数据。\\
甲骨文ORACLE，可以提供支持，大项目。\\
老的：sybase，银行、电信系统。db2。\\
分布式:HBASE，mongoDB。\\
嵌入式SQLite
SQL Server
Postgre SQL
数据库系统（Database System）包括数据库（Database），数据库管理系统（Database Management System），应用开发工具，管理员及用户。

\section{MySQL基本操作}
\subsection{数据库基础操作}
\begin{comment}
    创建的root密码是123456
    登录：cmd:mysql -h主机名空格-u用户名空格-p密码
    cmd mysql -uroot -p回车
    mysql -hlocalhost -uroot -p -P3306
    登录同时打开数据库：
    mysql -uroot -p -D 数据库名字

    修改密码：mysqladmin -uroot -p旧密码 password 新密码\\
    
    
    退出： exit
    quit
    \q
    ctrl+c
    
    修改命令提示符的名称：如修改为shepherd,每次关闭mysql后失效
    mysql -uroot -p --prompt='shepherd>'
    mysql -uroot -p --prompt='\h~\a~\d~\D'
    h是host，a是用户名，d是选择的数据库，D是日期

    查询版本号：mysql -V
    mysql --version

    ;和\g 是执行改行命令
    \c 不执行改行
    help，\h或者 ？ 加上关键字可以查找帮助

    支持折行写，单引号不要折行；
    MySQL关键字大写。
    库、表、字段名称要避开关键字，否则需要反引号以区分。


    批命令：
    select user();
    select version();
    select now();
    select current_date();
    select current_time();
    select current_timestamp();
    以上几行保存，在cmd中输入以下：\\
    \. E:\Notes\Notes_Latex\MySQL_study\Codes\t001.sql  



    数据库的基本操作

    DATABASE 和 SCHEMA 一样
    show databases; -- 查看数据库
    create database t001; -- 注意双减号注释，前后都需要空格
    show databases;
    select database(); -- a查看当前选定的库
    use t001; -- 打开数据库
    select database();
    DROP DATABASE IF EXISTS t001; -- c删除库

    CREATE DATABASE IF NOT EXISTS t007 DEFAULT CHARACTER SET 'GBK'; -- 指定编码
    SHOW WARNINGS;
    SHOW CREATE DATABASE t007;
    ALTER DATABASE t007 DEFAULT CHARACTER SET 'UTF8'; -- 修改编码
    SHOW CREATE DATABASE t007;


\end{comment}


\subsection{表}
表由行row和列column组成
关系模型（二维表）：不同的属性叫字段；每行数据是一个记录；每个记录都不相同的字段叫主键。\\
做表，先确定字段，确定每个字段的类型。

\begin{comment}
    CREATE TABLE IF NOT EXISTS table_name(
        字段名称 字段类型 [可选：完整性约束条件]

    ) EIGEN=存储引擎, charset=编码方式

    数值类型：
        整形
        TINYINT (-128, 127) or (0, 255)，即8次幂，1字节
        SMALLINT 16次幂，2字节
        MEDIUMINT 24次幂，3字节
        INT (-2^31, 2^31-1) or (0, 2^24-1)，32次幂，4字节
        BIGINT 64次幂，8字节
        BOOL, BOOLEAN, 等价于TINYINT(1)，1字节

        浮点型
        FLOAT[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，单精度浮点数精度大约7位小数。不设置时根据硬件条件设置
        取值范围(-3.4e38, -1.17e-38) & 0 & (1.175e-38, 3.4e38), 4字节
        DOUBLE[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，取值范围(-1.79e308, -2.22e-308) & 0 & (2.22e-308, 1.79e308), 8字节
        DECIMAL[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，类似DOUBLE，内部以字符串形式存储，字节M+2

        字符串类型
        CHAR(M), 定长串, M字节, M=[0,255]
        VAARCHAR(M), 变长串, 所占字节为L+1   小于M，M=[0,2^16-1],65536-1
        TINYTEXT, L < 2^8，L+1字节
        TEXT, L < 2^16，L+2字节
        MEDIUMTEXT, L < 2^24，L+3字节
        LONGTEXT, L < 2^32，L+4字节
        ENUM('VALUE1', 'VALUE2',...), 枚举，1或2字节，取决于枚举个数，最多2^16-1个值
        SET('VALUE1', 'VALUE2',...), 集合，1或2或3或4或8字节，取决于set成员个数，最多64个值

        日期类型:
        DATE, 3字节
        TIME, 3字节
        YEAR, 1字节
        DATETIME, 8字节
        TIMESTAMP 4字节

        二进制类型：
        不常用。
    

\end{comment}




\subsection{表间联系}
表a是学生表，有学生的学号姓名班级等信息，表b是课程表，是所有开课课程的序号、课名称、老师等信息，表a和b没有公共元素，表c是选课表，有学号和所选课程号、成绩等信息。表c联系起表a和b。
需要建5个键，3个表要有3个主键，同时表c要有2个外键投射到表a和表b\\
一对一的表，常用在登录表和详细表。方便查询。

\subsection{SQL Language}
Structured Query Language,结构化查询语言。包括数据定义语言（DDL），数据操作语言（DML）。

\subsubsection{DDL数据定义语言}
    
    \begin{comment}
    CREATE TABLE 创建表
    DROP TABLE 删除表
    ALTER TABLE 修改表+( ADD 字段名 类型, MODIFY 字段名 新字段名 新字段类型, DROP 待删除字段, RENAME TO 表的新名字)
    TRUNCATE TABLE 清空表
    DESCRIBE 查看表结构
    建立主键、外键等约束(PRIMARY KEY, NOT NULL, UNIQUE, DEFAULT '男', AUTO_INCREMENT)
    UNIQUE 意思是不能有重复的。
    \end{comment}

\subsubsection{DML数据操作语言}
增删改

INSERT INTO 表名（字段列表） VALUSES ('XX','XX'),...,('XX','XX'); 日期和字符串要加引号，int格式不需要引号。注意顺序，数值，数量对应好。

UPDATE 表名 SET 字段名=字段值 WHERE 条件
DELETE FROM 表名 WHERE 条件

数据查询最重要：
（1）单表查询
SELECT DISTINCT 字段列表 FROM 表名 WHERE 条件
ORDER BY 排序依据
GROUP BY 分组依据
HAVING 分组筛选条件

limit语句

单表查询

特殊查询

\subsubsection{DQL数据查询语言}
数据查询

\subsubsection{DCL数据控制语言}
控制数据的使用权限



\subsubsection{视图}
SQL-> 外模式，包括各个视图 -> 模式，包括各个基本表， -> 内模式，包括各个存储文件

create view 名称 as select 选择的项目




\subsubsection{索引}
普通索引

唯一索引：可以空
 
主键索引：不能空

组合索引

create [unique] index 名称 on 表名（字段名）
几十万行记录能感觉到几毫秒的速度提高。
加入索引会提高查询速度，增删的速度会降低。
大表，表中数据经常查询，建索引。
like 查询不支持索引


\subsection{数据库设计}
需求分析：分析业务和数据处理要求

概要设计：设计数据库和E-R模型图
详细设计：E-R图转换为多张表，逻辑设计，
代码编写：



subsubsection{概念模型}
实体，客观世界中的对象
实体的属性
实体间的联系:n对m的


subsubsection{E-R图}
entity-relationship
E-R图：矩形是实体，属性是圆形，联系是菱形
比如，教师-学生-课程；
比如，论坛用户-发帖-跟帖-版块
比如，商店-顾客

subsubsection{e-R图到关系范式的转换}
1对1的关系：部门-经理，部门这个表中加入经理编号这个自造的字段，把经理表中的主键加入。
1对多：科室-医生，把医生表加入科室编号。
m对n：学生-课程，构造3个表，中间的联系做一个表，转化成1对多
顾客-商品，构建新表（订购）

subsubsection{关系范式}
评估表的质量，评估规范标准。
1NF,2NF, 3NF, BCNF,  4NF, 5NF。范式越高，质量越高，代码难度越难写。
项目快就范式低，项目人力资源充足，就提高范式
通常3范式就可以。
1NF，目标是确保每列的原子性，每一列不可分割。不满足1NF的数据库不是关系数据库。
2NF，实体属性完全依赖主键，不能只依赖主键的一部分。如选课表（学号，姓名，课程号，成绩，系名，系主任），复合主键（学号+课程号），这不符合2NF，因为这里如姓名，姓名之和主键的一部分（学号）有关系，不是和整个主键有关系。更好的做法是分成两个表选课表（学号，课程号，成绩），学生表（学号，姓名，系名，系主任）
3NF，在2NF基础上，任意非主属性都不传递依赖于主关键字。
如系主任之和系名有关，系名和学号有关。相当于把一些部件放在子装配体里面。应该把学生表分成两个表，学生表（学号，姓名，系代号），系别表（系代号，系名，系主任）；


冗余设计：
在业务频繁的时候增加冗余。

水平分表与垂直分表：
数据大时。
水平分表，把数据放在不同表中，如按照学号奇偶划分，大表可以提高查询速度，表中数据有独立性时如记录数据中的不同时期等的数据。缺点是会增加复杂度。
垂直分表，把不常用的信息放在另外表中。管理有冗余，查询所有信息时需要join命令。

读写分离
数据库备份三份，1个master库用于更新insert，update，delete，2个slave库用于查询select，read，





\end{document}