%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2022-06-05 00:25:44
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2022-06-05 20:32:17
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{../computerUniverse}

\begin{document}

\title{07-08-Security}
\date{Created on 20220605.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents


计算机安全性和可靠性


\chapter{密码学}


\chapter{信息安全技术}


\subsection{系统安全分析}
保密性，【最小授权，防暴露，信息加密，物理保密】
完整性，【安全协议，校验码，密码校验，数字签名，公证】
可用性，【IP过滤，路由选择控制】
不可抵赖，【数字签名】


安全的五个基本要素
●机密性(确保信息不暴露给未授权的实体或进程)
●完整性(只有得到允许的人才能修改数据，并能够判别数据是否己被篡改)
●可用性(得到授权的实体在需要时可访问数据)
●可控性(可以控制授权范围内的信息流向和行为方式)
●可审查性(对出现的安全问题提供调查的依据和手段)


\subsubsection{加密}
对称，【加密和解密秘钥一样】【加密强度低，秘钥分发困难】
DES,替换+移位，速度快；
3DES，56位的K1和K2，K1加--K2解--K1加 
AES，
RC-5,
IDEA，


非对称，【加密和解密秘钥不一样】【加密速度慢】
RSA,
Elgamal，基础是Diffie-Hellman秘钥交换算法；
ECC，
背包算法，Rabin，D-H等


\subsubsection{摘要}

单向散列函数，单向Hash函数，定长的散列值。
MD5, SHA,SHA更长更安全。


\subsubsection{数字签名}
A： 我的名字--》信息摘要--》我的私钥加密得到签名；
对方：1）收到明文名字--》信息摘要；【数字签名，识别身份的作用】
      2）收到的签名，用A的公钥解密，得到信息摘要；【验证】
      3）比较上述两个摘要是否相等。



\subsubsection{数字信封与PGP}
A：原文，对称加密；秘钥用B的公钥加密后发送给B。
B：收到电子信封，用私钥解密信封，去除秘钥解密出原文。

秘钥用加密时间长的复杂的非对称加密。

PGP证书，是电子邮件、文件存储加密。
可以将文件用PGP加密后存到云盘，更安全。

数字证书：秘钥与数字签名结合在一起。CA机构颁发。验证数字证书上颁发机构的签名。


【试设计】邮件要加密传输，最大附件500M，发送者不可抵赖，第三方截获的话无法篡改。

发送端A：
邮件正文 --》随机秘钥K，对称加密--》邮件密文；
邮件正文--》信息摘要--》数字签名（私钥）--》摘要密文；
秘钥K --》数字信封技术，非对称加密（公钥）--》信封；

接收端B：
信封--》非对称加密（私钥）--》秘钥K
邮件密文--》随机秘钥K，对称加密--》邮件正文；邮件正文--》邮件摘要
摘要密文--》解密签名（公钥）--》邮件摘要，与上一步的摘要验证；

\subsubsection{病毒}
引导区：。主引导记录病毒感染硬盘的主引导区，如大麻病毒、2708病毒、火炬病毒等；分区引导记录病毒感染硬盘的活动分区引导记录，如小球病毒、Girl病毒等。
宏：TaiwanNo.1，Nuclear宏病毒
木马：冰河，ICMP类型的木马，灰鸽子和蜜蜂大盗，PassCopy和暗黑蜘蛛侠
蠕虫：震网（Stuxnet）

\section{数据安全}


\chapter{容错计算技术}


\end{document}





