%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2020-04-02 13:25:14
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2022-06-26 20:53:49
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============

\documentclass[UTF8]{book}
\usepackage{ctex}
\usepackage{multirow,booktabs}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,bm,mathrsfs,upgreek} 
\usepackage[paper=a4paper,top=3.5cm,bottom=2.5cm,
left=2.7cm,right=2.7cm,
headheight=1.0cm,footskip=0.7cm]{geometry}
\usepackage{color,graphicx,verbatim}
\RequirePackage{setspace}
\setstretch{1.523}

\begin{document}


\chapter{Thoughts}
    不是空中楼阁的研究。


    

\chapter{Notes}

\section{运动}

\paragraph{开合跳[20220610]}

我确实是不擅长讲人类的语言，超越语言的思想落到人间界难免走样很大。
这次是命题作文，开合跳，意识流型。运动能够加强代谢，因为我同化了过多的物质。这是一种简单的步态，渐渐老化的自我也畏惧起对新模式的学习，原因在于训练在日常行为中的缺失。训练是好的，因为功用也和记忆的忆一样，在于编码大脑本源的那种逻辑。重复的一组行为打包成一整个的响应函数，比如竞技。在社会更替方面，为什么会开呢，因为聚集了一些已有的经验解决不了的问题，产生了许多区域性的解法，边界扩张的结果是合成了更粗糙的包含大的。

\paragraph{盘踢[20220626]}

盘踢。知识领域枚举结论只有日常语言。
青泥何盘盘。盘尼西林。潘。panda。盼望着盼望着东风来了。大明湖畔。盼盼。一盘盗版磁带。盼点好。审判。盘查。盘问。盘在腰上。磨盘。算盘儿。盘缠。盘锦。六盘山。六盘水。攀龙附凤。猴攀枝。span张成。愁攀援。来一盘。盘古腿。底盘儿。虎踞龙盘。盘子。歇panr，cuopanr。

\chapter{Others}


    
\begin{equation}
    \frac{dy}{dx}-\frac{y}{2x}=\frac{1}{1(1-y)}
\end{equation}
     
\begin{equation}
    2\sqrt{-x}e^{\frac{-y}{\sqrt{-2x}}}+
    \frac{\sqrt{2\pi}}{2}erf \left( \frac{y}{\sqrt{-2x}} \right)+c=0
\end{equation}




\begin{equation}
\label{1}
\begin{split}
    \int _L - \vec r dl &=\int _L - x dx+\int _L -  y dy \\
    &=\int _0 ^{2\pi}   \frac {r^2 \sin (2t)}{4}   dt\\
    &=\int _0 ^{2\pi} 0 dt \\
   & =0\\
\end{split}
\end{equation}
 
 


\begin{equation}
\label{}
\delta = (R-r)*(1-\cos \theta)
\end{equation}
 
Package amsmath: Erroneous nesting of equation structures;
(amsmath)	trying to recover with `aligned'.







\end{document}