%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2020-04-02 13:25:14
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2023-07-09 10:00:10
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{Diaries}
\begin{document}

\title{MyDiaries}
\date{Created on 20200402.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents




\chapter{Introduction}

记日记是确有必要的。

\chapter{Year2023}


\section{Month7}
\subsection{每月演讲}


\subsection{Everyday}


\paragraph{20230709}
今日周日。时间快速，像火热署日外头的薄冰，窸窸窣窣没了影踪。

《游走》
久未为文，权且试之，字数定为八百。

窗帘不停歇在微微摇晃，因着空调的风吹，风游走难免到窗子外头，就像我漂浮着到了玻璃的那一面，和远山更近的另一侧。远山的轮廓涌动着，万年为一次节拍，几曲唱罢，流动的群山歪歪扭扭在斑斑驳驳的册页上。空气的冷热变化，密度的起伏产生细琐的噪响，我穿着这噪响织就的蓑衣，吃着流化的融铁的保持微笑的蓝莓。

空间的色块震动着，杏核模样的理智，长成了一片心的森林，徒劳地阻挡着各型容器。把开心果还原成开心，瓜子回去组成葵花，茶叶是一些运动着的埃尘。从塌缩的空间抽取出一块块蓝，是可能的，用不同调调的蓝编码出一个过时了的问题，了解不了问题是什么也就不需要回答。那么两片风如何有交流的可能呢？并没有甚至一场风，因而谈不上交流。但蝴蝶是风的摇摆，是风的伏笔。聚物是一种形式，专门生产五千年的眼泪。热望无惧。

人间界的藩篱果皮样稀粥样晕染，演奏大师与囚犯，衣帽夹与瓜子壳，像任何学问一样都是废弃的干瘪的满是虚空的一斤一斤的水壶，塑料的将要被压缩的挂在行进的叉车獠牙上的一个斑点。蝼蛄的一只折断了的触角，约等于我的第四百双眼睛，直面理念，也就是创造理念世界。

如果收集所有的雨水，也就不能不进行收集。如果取出所有我的骨架，看见骨架的我，肉皮的我，体液的我，数学的我，黄鹤楼诗的我，第七十六次眨眼的我，将我的分解延拓到地球存在期间所有生物非生物中，这样一种不求重组的分解，因为在临时构建的一个观念世界中，因而临时之后来到别个观念中便失了意义。随着观念的不断转移，意义渐次失去，以至于个体的所有观念消亡。

如果在阳光下微笑，我就会汗如雨下，冷若冰霜，就好像来到了猕猴桃的世界。猕猴桃国王们也会考虑猕猴桃世界的和平问题。当提出A，A便只能以A的诸摹写存在了，也即A便或者A从来也不存在，所以只能限制A在对其的言说中。所以，如果能用123代替456,456也便是123。

如何才能不着相呢？着诸相。

生命的意义是什么呢？问题与解答只能限制在观念界，而观念界就像42的颜色一样，是不驻的。


\paragraph{20230701}
\begin{lstlisting}
今日七一。恰逢双休。
准备自今日起，每年1七一读一读DangZhang，写一篇记忆，观察一下每年的心理状态。

【阶段1：评】
社初将持续上百年，阶级斗争将在一定范围内长期存在。// 未来的美好在未来。阶级不作为主要矛盾，承认现在的不同阶级，但可敲打。

通过解放和发展生产力，来改革上层建筑中不适应生产力发展的方面和环节。// 生产之力在于推动人类的收集，生产是生产者利用资料将A转化成B。解放和发展是围绕着人来的，通过鞭策生产者，更好产生B，期间将B生命周期的诸环节调节得更利于B的产生。B的生命周期，包括聚合产生、时空移动、消耗。围绕着生产力的发展，核心还在于对生产者的敲打，多工作，少休息或不休息，奴隶主先享受。我不如地狱谁入地狱，也是通过语录来敲打人的手段，例如奴隶可以自己引申成我不做奴隶谁做奴隶，感觉苦难很美好，感觉贫穷很赞美之类。

按劳分配为主体。鼓励一部分地区和一部分人先富起来。// 鼓励一部分地区和一部分人先富起来,是1992年写入党章的。一般法文应该在事情之肇始，也就是1990年左右已经出现了较多的先富者，写入党章，使得new money得到维护。也便是我所在的家庭，没有成功成为先富，因而我是成为主体的一员，成为奴隶。奴隶是哲学层面的奴隶，奴隶和努力是比较谐音的。改变中国人的奴性，还是要逐步的进行下去的，一代一代进行下去的，清灭亡的官方时间是1912年，人们意识到清灭亡肯定有一定缓冲时间。百年以后，我们目前的旧奴性应该是修改差不多了，新奴性也建立差不多了。新奴性要继续发展，先发展然后破除。以内如果没有新奴性，就谈不上新奴性的发展与破除。富必定是要富给贫的，富相必须要有贫相。富前的贫就是新奴性。例如对于高新的知识，古旧的知识的保有者就应该充满新奴性，而新奴性的破除就在于齐头赶上新知。
// 从来党章里面没有说过先富带动后富之类的。因为带动是主动的，对于贫者即大多数具有被动性，对主体主动性的发挥是不利的。同时从来面对和要求的是大多数，对于少数，是需要各个特殊对待的。

以经济建设为中心，为把我国建设成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国而奋斗。// 脱贫是主线。

科学技术是第一生产力。 // 要讲科学。

创新的引领发展的第一动力。 // 时时都要想着创新。

吸收和借鉴人类社会创造的一切文明成果。

以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神。

// 四有人民。四有青年是指“有理想、有道德、有文化、有纪律”的青年。

中华民族永续发展。

加强党的长期执政能力建设。

要警惕右，但主要是防止“左”。

\end{lstlisting}

\section{Month6}
\subsection{每月演讲}
\begin{lstlisting}


    【0 引
    阿弥陀经中描写的极乐国土，“黄金为地。昼夜六时，天雨曼陀罗华。”
    废物和尸体应该是看不到的。（安妮·艾尔诺

    旅人并光共游，
    透明空寂盲目飞行，（安东尼奥·马查多）
    降落在中原腹地，中央戊己土
    在这里温和的步入极乐（狄兰托马斯

    【1 东 春
    东方甲乙木

    朝霞照耀(吉皮乌斯诗选)
    在春之菜园
    高于人类和时间6000英尺。（尼采


    一架架蜻蜓围绕着三叶草（米沃什
    肥胖的黄蜂伏在菜花上（鲁迅

   
    白玉兰，虞美人，风信子，郁金香，丁香与海棠，芍药与牡丹
    
    一切都已醒来，无根之树飞向开花的斧头（策兰，王阳明
    有把雨伞在屋里（毛姆
    

    

    【2 南，夏
    南方丙丁火；


    黄茉莉，夹竹桃，飞燕草，鸡冠花（谢明洲的「时光露滴」。


    不渴而饮

    
    
    
    大海把一个水手吞到深处（卡瓦菲斯
    
    
    一下干枯，又翠绿鲜活。
    
    
    如同黑夜，又像光明，广大浩漫（波德莱尔
    犹如喷泉。（莫言

    
    
    【西，秋
    西方庚辛金；

    绕水的土路上，
    弥漫着干枯的气味（希梅内斯

    木芙蓉，迷迭香，万寿菊，彩叶草，桂花与睡莲，牵牛与月季

    云高，
    like autumn leaves（泰戈尔
    一朵云不能把另一朵云怎么样（库切

    【北，冬
    北方壬癸水
    南天竹，君子兰，蜡梅与水仙

    满地梨花雪（周邦彦
    

    一盏在风中熄灭的灯（海德格尔

    睡意昏沉（叶芝
    老人正梦见狮子。（海明威

    【结， 边界





    【材料
    一花一世界，一草一天国。
    朋友们跟着我游览着极乐世界。
    光线中的光线，照破万朵河山，引燃百万飞鸟；柔浪中的柔浪，（伊凡·哥尔，毕肖普
    
  
    万物伤悲，化成一块木头，哭成一个风中的字，凝成缕缕思念。（张棋荣：哭成一块木头，哭成一个风中的字，哭成一阵思念。

    我只是一声拂动云雾的叹息，我将在永恒中飘散、消失。（普吕多姆

    炼月烹天（张岱
    
    所有这尘土，所有这些在复活和风化过程中的遗骸，所有这爱，所有这些石头，所有这悲哀。（阿米亥
    
    有的人走向幸福，有的人开始悲苦。（卡布斯教诲录
    
    仇恨的喊叫声（加缪
    
    玫瑰林中的月光
    忘川的水边，苍鹭
    
    
    
    泪眼问花花不语，乱红飞过秋千去（冯延巳
    
    斜阳暮（秦观
    采菊（陶潜
    春意闹（宋祁
    花弄影（张先
    水长东（后主
    
    独上高楼，蓦然回首
    
    一池萍碎（苏轼
    
    冷月无声（姜夔
    
    
    一番洗清秋（柳永
    
    
    被孩子丢弃的破碎玩具（里尔克
    
    如果和花闹了别扭，（小王子
    可以手指摘下来喂给他们。
    
    两条腿更好！（乔治奥威尔
    
    一些纠缠不清的、关系的蛛网在寻找形式。（卡尔维诺
    
    最后的真理是不会出错的（伽森狄，
    
    
    我梦想似玫瑰凋谢般柔和的诗句（撒曼
    
    再见月亮玫瑰，你好月亮玫瑰（阿拉贡、艾吕雅
    
    只当观众，不当演员。（笛卡尔
    
    重合关系（石里克
    
    
    
    
    



    
\end{lstlisting}



\section{Month5}

\paragraph{20230525}
长颈鹿，北极熊，猪八戒和孙悟空。

\paragraph{20230531}
5月最后一天。



\chapter{Year2023}
\section{Month2}
\paragraph{20220208}

盘坐在荷叶上，滑动，滚落。




\chapter{Year2022}


\section{Month11}
\paragraph{20221102}
十八世纪的饭菜滋味。二十一世纪的饭菜滋味。

\section{Month10}

\paragraph{20221025}
昨天，我从楼上一跃而下，是13楼还是0.6楼，我看不清了。也可能是今天，或者明天。

\paragraph{20221024}
今天是1024，圣诞节快乐。我准备尽快创作一篇小说，一篇散文，一篇诗歌。

\paragraph{20221023}
我想起了当我小的时候，我在快速划过田野时瞥见的一些泥土和杂草，或许我没有想起。

\paragraph{20221022}
2022ian10月22日，压死骆驼的最后一根稻草。

\paragraph{20221015}
昨天想了八个字“盲人观花，我是我们”。
中午，家人烧炕。奶奶，大姑妈，三姑妈，姥姥，姨，家人都在，一起吃饭。我想聚聚是好的，人多热闹，吃饭有劲。


\chapter{Year2020}
\section{Month6}
\paragraph{20220610}

无。



\chapter{End}

\end{document}
