%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2023-05-14 19:51:57
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2023-05-14 22:10:22
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{../../../../RepresentationUniverse}
\begin{document}

\title{Hunt}
\date{Created on 20230514.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Introduction}

BBC, 2015, 7 episodes.

\chapter{EP1: The Hardest Challenge}

猎豹追逐鹿。

一群猎狗围剿两只牛。一群狗在追一只牛的时候，旁边好些牛在站着看。

纯绿色伪装的蚂蚱，变色龙远距离型看不见，螳螂根据其触角的一个转动，发现了。然而螳螂马上也被变色龙发现而被吃了。

蜘蛛在跨越河流中构建网，捕捉其中的坠网的蜻蜓。

鳄鱼捕捉进入河流较深处喝水的的水牛。

满天飞鸟捕捉草间的小飞虫。

一条鲸鱼将其孩子保护在背附近，后面左右两侧有两条鲸鱼护卫；鲨鱼引诱两条护卫向左游动，鲸鱼和孩子一起游向右侧；这时3条鲨鱼追上去，狩猎成功。


\chapter{EP2: In the Grip of the Seasons (Arctic)}
海豹会在冰上休息，一只瘦骨嶙峋的北极熊，绕到海豹后面，扑上来捉。

小兔子是灰色的，靠躲在岩石中避免被狐狸看到，耳朵漏出来一动一动的，被看见，然后很容易被捉住。大兔子是白色的，2只狐狸一起捉，不容易捉住，因为兔子可以快速变换奔跑方向；4只狐狸一起捉，就容易捉住了。

狐狸藏在石头中，海鸟A也把蛋藏在石头中。当出现一只捕食海鸟A的海鸟B时，大量的海鸟A惊起，狐狸趁机跳起来捉注意力在空中的海鸟B身上的海鸟A。

北极熊会到300多米的悬崖峭壁上，吃海鸟的蛋和雏鸟。

抱团的牦牛，4只狼就会放弃；落单的一头牦牛，4只狼就会勇敢上去。

雏鸟第一次从悬崖一跃而下，大鸟伴飞，小鸟如果滑行不够远，大鸟从后面戳一下，确保能落到水中。若落在地上，会有很大概率被狐狸、其他种类海鸟吃掉。



\chapter{EP3: Hide and Seek (Forests)}

老虎靠近，树上吃树叶的猴子会发出吼叫声以喝退。老虎和鹿，面对面，老虎来到了明处，隔着一段距离，相望，然后老虎走开了，因为老虎追不上鹿。

小老鼠在积雪中钻洞，一种长条形的大狸鼠根据脚印之类的，在雪洞中穿梭，寻找小老鼠吃。

大鸟A到小鸟B的巢穴中，捉B的子来给A的子吃。

跳蛛的3种捕食策略：
1）看到在网上的另一种蜘蛛，规划好路线，到其视野盲区的上方，悬丝接近，瞄准后抱住一击必杀，食之。
2）触动蛛网，让蜘蛛移动到攻击范围内，一击必杀，食之。
3）跟踪另外一种主动捕食的蜘蛛，到其网附近，趁其不备，一击必杀，食之。

晚上，耳朵极其灵活动来动去的小猴子，在小树枝间跳来跳去，捕捉小蚂蚱之类的昆虫吃。蛇会沿着树枝爬，来捕捉这种小猴子。小猴子发现了，发出吱吱叫声，通知周围的小猴子。

白天，鹰捉猴子，带回巢喂给雏鹰。

黑猩猩一群在地上走，发现树上的几只猴子，一只猩猩爬上树，驱赶，另一只在其逃跑路线上上树埋伏，伏击之，分而食之。

行军蚁，遇到的一切生物都可能被吃掉。

骑在一头大象上，相机也放在大象上，拍摄的。


\chapter{EP4: Hunger at Sea (Oceans)}


\chapter{EP5: Nowhere to Hide (Plains)}

\chapter{EP6: Race Against Time (Coasts)}

\chapter{EP7: Living with Predators (Conservation)}








\end{document}

