%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2022-06-05 00:25:44
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2022-06-05 23:31:45
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{../computerUniverse}

\begin{document}

\title{07-10-Application}
\date{Created on 20220605.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Introduction}

\section{与自然科学相关}
% %%在计算数学，自然科学，工程和医药：
% \subsection{代数（符号）计算}
% \subsection{计算生物学（生物信息学）}
% \subsection{计算化学}
% \subsection{计算数学}
% \subsection{计算神经科学}
% \subsection{计算数论}
% \subsection{计算物理}
% \subsection{计算机辅助工程}
% \subsection{计算流体动力学}
% \subsection{有限元分析}
% \subsection{数值分析}
% \subsection{科学计算（计算科学）}

\section{与社会科学相关}
% %%社会科学、艺术、人文和专业领域的计算：
% \subsection{社区信息学}
% \subsection{计算经济学}
% \subsection{计算金融}
% \subsection{计算社会学}
% \subsection{数字人文（人文计算）}
% \subsection{计算机硬件的历史}
% \subsection{计算机科学史}
% \subsection{人文信息学}

\section{与数据相关}
% \subsection{数据库}
%     \subsubsection{分布式数据库}
%     \subsubsection{对象数据库}
%     \subsubsection{关系数据库}
% \subsection{数据管理}
% \subsection{数据挖掘}
% \subsection{信息架构}
% \subsection{信息管理}
% \subsection{信息检索}
% \subsection{知识管理}
% \subsection{多媒体,超媒体}
%     \subsubsection{声音和音乐计算}
% \subsection{人机交互}
% \subsection{图像处理与科学可视化}



\subsection{科学计算（计算科学）}
\section{工程与科学计算方面，对数值模拟进行的多学科的应用研究}

\chapter{代数（符号）计算}
\chapter{计算生物学（生物信息学）}
\section{计算神经科学}

\chapter{计算化学}

\chapter{计算数学}
\section{计算数论}
\section{数值分析}

\chapter{计算物理}
\section{计算流体动力学}
\section{有限元分析}

\chapter{计算机辅助工程}
\section{CAD/CAM技术的理论研究、CAD/CAM系统的软件开发平台研制}


\chapter{计算社会学}
\section{社区信息学}

\chapter{计算经济学}
\section{电子商务}
\section{计算金融}


\chapter{数字人文（人文计算）}

\chapter{计算机历史}
\section{计算机硬件的历史}
\section{计算机科学史}



\chapter{数据库}

\section{基本概念}
数据库，database，按照数据结构来组织、存储和管理数据的仓库。
MySQL,需要熟练。关系型数据库。
程序+数据=软件。
应用程序是操作和查询数据库服务器，数据库服务器响应和提供数据。
数据库：增删改查。
数据库管理系统，dbms。
MySQL免费，小项目，一百万以下的数据。\\
甲骨文ORACLE，可以提供支持，大项目。\\
老的：sybase，银行、电信系统。db2。\\
分布式:HBASE，mongoDB。\\
嵌入式SQLite
SQL Server
Postgre SQL
数据库系统（Database System）包括数据库（Database），数据库管理系统（Database Management System），应用开发工具，管理员及用户。




\section{数据库}
B-S体系中，系统安装、修改、维护都只在服务器端。

\subsection{三级模式}
物理数据库（对应一个文件）《-》内模式（数据的存储形式）《-》概念模式（数据划分为表）《-》外模式（各种用户视图）《-》用户

\subsection{数据库设计}
需求分析：数据处理要求、应用要求，输出数据流图、数据字典、数据说明书；

概念结构设计，输出ER模型【重点】，用户数据模型；

逻辑结构设计：转换规则、规范化理论，输出关系模式，视图、完整性约束、应用处理说明书；

物理设计：结合DBMS特性、硬件特性、OS特性等。

\subsubsection{ER模型}
实体，方框表示，如学生、课程；
属性，椭圆表示，如学号、姓名；
联系，菱形，如学生-----M-选课-N-----课程。

集成：画局部，合成整体的。集成会存在属性冲突、命名冲突、结构冲突等。

关系O对应的三个实体之间的联系数量分别为A,B,C，则最少转换为4个关系模式（每个实体1个，关系至少一个）。

\subsubsection{关系代数}

关系代数表达式的等价转换；
业务场景对应的关系代数表达式。

并
交
差
笛卡尔积
投影
选择
连接

\subsection{规范化理论}
解决数据冗余、更新异常、插入异常、删除异常等。

\subsubsection{函数依赖}
部分函数依赖：如当主键为（学号，课程）的复合键时，可以确定姓名；但是主键的一部分--学号，可以确定姓名。
传递函数依赖：A->B->C，有A->C


\subsubsection{键}
超键：唯一标识元组，可以存在冗余属性。
候选键：唯一标识元组，不存在冗余属性。
主键：任选一个候选键。
外键：其他关系的主键。关联各表。

\subsubsection{范式}
1NF，属性值不可分，原子值；
2NF，由1NF消除非主属性对候选键的部分依赖得到；
3NF，由2NF消除非主属性对候选键的传递依赖得到；
BCNF，由3NF消除主属性对候选键的传递依赖得到。
越高级，数据表拆分越细。粒度小，性能下降。

\subsubsection{模式分解}
表的拆分。
保持函数依赖：冗余的依赖不需要保留。

无损分解：可以还原。

\subsection{并发}
事务机制：一系列操作作为一个整体，原子性、一致性、隔离性、持续性。

PV操作可实现资源互斥使用。

\subsubsection{并发问题}

丢失更新，T1与T2都读取A，分别将A-5,写回。有可能某个进程后写回导致A只是-5

不可重读读取：T1读取数据计算后，在T1校验计算结果时，T2进程修改数据，导致T1校验失败。

错误数据读出：T1修改了数据，T2读到了修改的数据，T1进行回滚恢复了数据，导致T2的数据无意义。

\subsubsection{封锁协议}
S封锁，X封锁。
一级：事务T修改数据R之间必须加X锁。防止丢失修改。
二级：一级，且T读取R之间S锁，读完释放S锁，防止丢失修改、读脏数据。
三级：一级，且T读取R之间S锁，事务完成再释放S锁，防止丢失修改、读脏数据、数据重复读。
两段锁协议：可串行，可能死锁。

更新 = 读+写。

\subsection{其他}
\subsubsection{完整性约束}
提高数据可靠性。

实体完整性约束：主键不能为空、重复。
参照完整性约束：外键，如员工的部门，应该是对应的部门表中的主键或还未分配部门时为空。
用户自定义完整性约束：如性别、年龄的限制

\subsubsection{安全}
用户标识和鉴定，账户、校验
存取控制，用户的操作权限
密码存储和传输；
视图和保护，视图授权；
审计，记录用户对数据库的操作。

\subsubsection{数据备份}
静态备份，关闭数据库，复制。快速，易归档；
动态备份，运行时复制。有选择性备份、恢复某个表，灵活，出错导致问题更大。

备份策略，如连续7天：完增增增差增增
完全备份
差量备份，与上次完全备份的差异
增量备份，与上次备份的差异。


海量，
转储，

增删改查，先写日志文件，然后再实际处理。

\subsubsection{故障与恢复}
可预期故障：程序中预先设置rollback语句；
不可预期：如算术溢出、违反存储保护等，可以由DBMS的恢复子系统通过日志，撤销对数据库的修改；
系统故障：检查点法；
介质故障：使用日志。

\subsubsection{数据仓库}
数据仓库特点：
面向主题，而一般数据库面向业务组织数据。
集成的，
相对稳定的，一般不修改与删除。
反映历史变化

数据源进行抽取、清理、装载、刷新，得到数据仓库。
OLAP服务器，提供查询、报表、分析、数据挖掘等工具。
部门级的数据仓库整合，得到企业级的数据仓库。

\subsubsection{数据挖掘}
方法：决策树、神经网络、遗传算法、关联规则挖掘算法

分类：
关联分析，数据之间的隐藏关系分析；
序列模式分析，分析数据之间的因果关系；
分类分析，记录做标记，按标记分类；
聚类分析


\subsubsection{反规范化技术}
规范化程度低，存在冗余；高了导致数据表多，查询效率低。

牺牲空间和规范化程度来提高查询效率。

技术：
增加派生性冗余列；
增加派生性冗余列；
重新组织表；
分割表


\subsubsection{大数据}
多种不同类型进行联合分析。

数据量大，PB级或以上
需要快速处理
数据多样性
数据有价值

cookies售卖；百度广告推送。

深度分析，关联分析，回归分析

集群平台。

大数据处理系统：高可扩展性；高性能；高度容错；支持异构环境；分析延迟小；开放接口易用；成本低；向下兼容。


    \section{分布式数据库}
    \section{对象数据库}
    \section{关系数据库}

    \section{MySQL基本操作}
    \subsection{数据库基础操作}
    \begin{comment}
        创建的root密码是123456
        登录：cmd:mysql -h主机名空格-u用户名空格-p密码
        cmd mysql -uroot -p回车
        mysql -hlocalhost -uroot -p -P3306
        登录同时打开数据库：
        mysql -uroot -p -D 数据库名字
    
        修改密码：mysqladmin -uroot -p旧密码 password 新密码\\
        
        
        退出： exit
        quit
        \q
        ctrl+c
        
        修改命令提示符的名称：如修改为shepherd,每次关闭mysql后失效
        mysql -uroot -p --prompt='shepherd>'
        mysql -uroot -p --prompt='\h~\a~\d~\D'
        h是host，a是用户名，d是选择的数据库，D是日期
    
        查询版本号：mysql -V
        mysql --version
    
        ;和\g 是执行改行命令
        \c 不执行改行
        help，\h或者 ？ 加上关键字可以查找帮助
    
        支持折行写，单引号不要折行；
        MySQL关键字大写。
        库、表、字段名称要避开关键字，否则需要反引号以区分。
    
    
        批命令：
        select user();
        select version();
        select now();
        select current_date();
        select current_time();
        select current_timestamp();
        以上几行保存，在cmd中输入以下：\\
        \. E:\Notes\Notes_Latex\MySQL_study\Codes\t001.sql  
    
    
    
        数据库的基本操作
    
        DATABASE 和 SCHEMA 一样
        show databases; -- 查看数据库
        create database t001; -- 注意双减号注释，前后都需要空格
        show databases;
        select database(); -- a查看当前选定的库
        use t001; -- 打开数据库
        select database();
        DROP DATABASE IF EXISTS t001; -- c删除库
    
        CREATE DATABASE IF NOT EXISTS t007 DEFAULT CHARACTER SET 'GBK'; -- 指定编码
        SHOW WARNINGS;
        SHOW CREATE DATABASE t007;
        ALTER DATABASE t007 DEFAULT CHARACTER SET 'UTF8'; -- 修改编码
        SHOW CREATE DATABASE t007;
    
    
    \end{comment}
    
    
    \subsection{表}
    表由行row和列column组成
    关系模型（二维表）：不同的属性叫字段；每行数据是一个记录；每个记录都不相同的字段叫主键。\\
    做表，先确定字段，确定每个字段的类型。
    
    \begin{comment}
        CREATE TABLE IF NOT EXISTS table_name(
            字段名称 字段类型 [可选：完整性约束条件]
    
        ) EIGEN=存储引擎, charset=编码方式
    
        数值类型：
            整形
            TINYINT (-128, 127) or (0, 255)，即8次幂，1字节
            SMALLINT 16次幂，2字节
            MEDIUMINT 24次幂，3字节
            INT (-2^31, 2^31-1) or (0, 2^24-1)，32次幂，4字节
            BIGINT 64次幂，8字节
            BOOL, BOOLEAN, 等价于TINYINT(1)，1字节
    
            浮点型
            FLOAT[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，单精度浮点数精度大约7位小数。不设置时根据硬件条件设置
            取值范围(-3.4e38, -1.17e-38) & 0 & (1.175e-38, 3.4e38), 4字节
            DOUBLE[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，取值范围(-1.79e308, -2.22e-308) & 0 & (2.22e-308, 1.79e308), 8字节
            DECIMAL[(M,D)],M是总位数，D是小数位数，类似DOUBLE，内部以字符串形式存储，字节M+2
    
            字符串类型
            CHAR(M), 定长串, M字节, M=[0,255]
            VAARCHAR(M), 变长串, 所占字节为L+1   小于M，M=[0,2^16-1],65536-1
            TINYTEXT, L < 2^8，L+1字节
            TEXT, L < 2^16，L+2字节
            MEDIUMTEXT, L < 2^24，L+3字节
            LONGTEXT, L < 2^32，L+4字节
            ENUM('VALUE1', 'VALUE2',...), 枚举，1或2字节，取决于枚举个数，最多2^16-1个值
            SET('VALUE1', 'VALUE2',...), 集合，1或2或3或4或8字节，取决于set成员个数，最多64个值
    
            日期类型:
            DATE, 3字节
            TIME, 3字节
            YEAR, 1字节
            DATETIME, 8字节
            TIMESTAMP 4字节
    
            二进制类型：
            不常用。
        
    
    \end{comment}
    
    
    
    
    \subsection{表间联系}
    表a是学生表，有学生的学号姓名班级等信息，表b是课程表，是所有开课课程的序号、课名称、老师等信息，表a和b没有公共元素，表c是选课表，有学号和所选课程号、成绩等信息。表c联系起表a和b。
    需要建5个键，3个表要有3个主键，同时表c要有2个外键投射到表a和表b\\
    一对一的表，常用在登录表和详细表。方便查询。
    
    \subsection{SQL Language}
    Structured Query Language,结构化查询语言。包括数据定义语言（DDL），数据操作语言（DML）。
    
    \subsubsection{DDL数据定义语言}
        
        \begin{comment}
        CREATE TABLE 创建表
        DROP TABLE 删除表
        ALTER TABLE 修改表+( ADD 字段名 类型, MODIFY 字段名 新字段名 新字段类型, DROP 待删除字段, RENAME TO 表的新名字)
        TRUNCATE TABLE 清空表
        DESCRIBE 查看表结构
        建立主键、外键等约束(PRIMARY KEY, NOT NULL, UNIQUE, DEFAULT '男', AUTO_INCREMENT)
        UNIQUE 意思是不能有重复的。
        \end{comment}
    
    \subsubsection{DML数据操作语言}
    增删改
    
    INSERT INTO 表名（字段列表） VALUSES ('XX','XX'),...,('XX','XX'); 日期和字符串要加引号，int格式不需要引号。注意顺序，数值，数量对应好。
    
    UPDATE 表名 SET 字段名=字段值 WHERE 条件
    DELETE FROM 表名 WHERE 条件
    
    数据查询最重要：
    （1）单表查询
    SELECT DISTINCT 字段列表 FROM 表名 WHERE 条件
    ORDER BY 排序依据
    GROUP BY 分组依据
    HAVING 分组筛选条件
    
    limit语句
    
    单表查询
    
    特殊查询
    
    \subsubsection{DQL数据查询语言}
    数据查询
    
    \subsubsection{DCL数据控制语言}
    控制数据的使用权限
    
    
    
    \subsubsection{视图}
    SQL-> 外模式，包括各个视图 -> 模式，包括各个基本表， -> 内模式，包括各个存储文件
    
    create view 名称 as select 选择的项目
    
    
    
    
    \subsubsection{索引}
    普通索引
    
    唯一索引：可以空
     
    主键索引：不能空
    
    组合索引
    
    create [unique] index 名称 on 表名（字段名）
    几十万行记录能感觉到几毫秒的速度提高。
    加入索引会提高查询速度，增删的速度会降低。
    大表，表中数据经常查询，建索引。
    like 查询不支持索引
    
    
    \subsection{数据库设计}
    需求分析：分析业务和数据处理要求
    
    概要设计：设计数据库和E-R模型图
    详细设计：E-R图转换为多张表，逻辑设计，
    代码编写：
    
    
    
    subsubsection{概念模型}
    实体，客观世界中的对象
    实体的属性
    实体间的联系:n对m的
    
    
    subsubsection{E-R图}
    entity-relationship
    E-R图：矩形是实体，属性是圆形，联系是菱形
    比如，教师-学生-课程；
    比如，论坛用户-发帖-跟帖-版块
    比如，商店-顾客
    
    subsubsection{e-R图到关系范式的转换}
    1对1的关系：部门-经理，部门这个表中加入经理编号这个自造的字段，把经理表中的主键加入。
    1对多：科室-医生，把医生表加入科室编号。
    m对n：学生-课程，构造3个表，中间的联系做一个表，转化成1对多
    顾客-商品，构建新表（订购）
    
    subsubsection{关系范式}
    评估表的质量，评估规范标准。
    1NF,2NF, 3NF, BCNF,  4NF, 5NF。范式越高，质量越高，代码难度越难写。
    项目快就范式低，项目人力资源充足，就提高范式
    通常3范式就可以。
    1NF，目标是确保每列的原子性，每一列不可分割。不满足1NF的数据库不是关系数据库。
    2NF，实体属性完全依赖主键，不能只依赖主键的一部分。如选课表（学号，姓名，课程号，成绩，系名，系主任），复合主键（学号+课程号），这不符合2NF，因为这里如姓名，姓名之和主键的一部分（学号）有关系，不是和整个主键有关系。更好的做法是分成两个表选课表（学号，课程号，成绩），学生表（学号，姓名，系名，系主任）
    3NF，在2NF基础上，任意非主属性都不传递依赖于主关键字。
    如系主任之和系名有关，系名和学号有关。相当于把一些部件放在子装配体里面。应该把学生表分成两个表，学生表（学号，姓名，系代号），系别表（系代号，系名，系主任）；
    
    
    冗余设计：
    在业务频繁的时候增加冗余。
    
    水平分表与垂直分表：
    数据大时。
    水平分表，把数据放在不同表中，如按照学号奇偶划分，大表可以提高查询速度，表中数据有独立性时如记录数据中的不同时期等的数据。缺点是会增加复杂度。
    垂直分表，把不常用的信息放在另外表中。管理有冗余，查询所有信息时需要join命令。
    
    读写分离
    数据库备份三份，1个master库用于更新insert，update，delete，2个slave库用于查询select，read，
    
    




    \section{多数据库系统集成技术研究}

\chapter{数据处理}
\section{数据管理}
\section{数据挖掘}
\section{信息架构}
\section{信息管理}
\section{信息检索}
\section{知识管理}
\section{知识工程}

\section{多媒体,超媒体}
\subsection{声音和音乐计算}

\chapter{人机交互}
\chapter{图像处理与科学可视化}



\chapter{Else}
\section{高性能存储系统，处理机同步通信机制}
\section{超常指令字（VLIW）系统结构}
\section{格点计算模型及体系结构的研究}
\section{波分复用WDM全光网中的路由及波长分配算法的研究}
\section{计算机在信息产业中的应用}
\section{计算机在制造产业中的应用}
\section{各个领域中计算机应用软件的开发技术}
\section{过程工程}
\section{计算机应用工程化}
\section{以机器人足球为标准问题的MAS体系结构与合作规划}
\section{MAS中的策略协作学习}
\chapter{CIMS及其它先进制造技术}
\section{信息系统}
\section{大规模科学与工程计算}
\section{计算机图形学及可视化技术,计算机辅助设计}



\end{document}





