

\chapter{Philosophy}
哲学是爱智慧。哲学伴随着哲学史。

人参与社会，需要对话，语言的对话功能，需要有共同的对话平台，平台包括2方面：逻辑和共同的前提。最早的对话平台是一堆人构成的集团之间的神话。古希腊城邦，有一系列神话。为了城邦联合对抗波斯人，需要更为通用的对话平台，产生了哲学。哲学把人的理性作为共同的前提。而神话的共同前提设定是最高的神秘存在，就是神，内涵是人的一系列基本价值。

实用理性，不做终极追溯，有用就行。纯粹理性的最高价值是普世真理。

不同人的感性经验不同，抽象出共同的东西，一层层抽象，最后得到超验的东西，达到了神话的程度，自在之物，但不是神话，因为神话是凭空设定的。

哲学是把人类包括在内的，对终极存在的不停的追问、思考。

\section{Knowledge}

\subsection{Materials}

\subsubsection{ 陈宣良 哲学十讲}
陈宣良，1947年生于北京。1978年入武汉大学哲学系读硕士学位，1984年入中国人民大学哲学系攻读博士学位，1987年到中国青年政治学院任教。1989年到法国定居至今。著有《法国本体论哲学的演进》《理性主义》《死与道德》等。



神话，集团中的对话平台。

\section{命题}

\subsection{我思故我在}

笛卡尔论证上帝存在，因为经院哲学是主流的对话平台，启蒙思想作为新生的，从生存角度还是想融合进主流的。通过理性追溯到信仰，达到理性和信仰的和解。

理性无限，连上帝存在都可以证明了。人的理性建立在个人有限的不准确的感觉基础上，只能拉低理性的水平。尽量去掉感性，纯粹的理性更多一些来提高理性的水平。

我思故我在。思，所以是。思是思。作为人自身存在的是思想。思想是独立存在的，是它自己。自在的存在，自在之物，自己就是自己的东西。“存在”也叫作“实体”，它本身不是什么，可以什么都是也可以什么都不是，还没有本质的。

哲学追溯最原始的存在，建立一个终极平台。

上帝是当时哲学的终点。古希腊是无数神话，基督教是1个神话，基督教分裂后，陷入危机。每个人的上帝是不一样的，都想证明上帝的存在。当需要证明上帝存在的时候，就不是最高权威了，其实是人的理性来代替上帝的理性。笛卡尔与经院哲学的显著区别，就在于证明上帝存在的方式，脱离了神话本身。基督教的上帝时时在场，笛卡尔的上帝创世之后，世界就自己运转了。用逻辑的方式确立了一个最高的存在，这个存在其实就是人的思想，思想是自己存在的，思想就是思想。

引出了二元论的问题，目前无解。

理性主义最核心原则：怀疑。
首先回忆，然后自我意识的提升的第一步是怀疑。没有怀疑过的东西都不是真理。首先要确定1个不可怀疑的东西，一个起点，这个起点就是“我在怀疑”这件事。

科学不是理性主义，只有在反省科学的时候，才进入理性主义。

\subsection{存在就是被感知}

理性限制在有限范围内，信仰在理性之外，这样达到理性和信仰的和解。

洛克的白板说，通过不断获得对象的观念组合形成逻辑，产生对世界的解释。

因果关系是人的联想。休谟的观念，习惯是人生的伟大指南。如果直接关注未来是事情，目前的经验不能准确知道未来的事情，只能占卜了。

经验主义，按照观察到的事件之间的联系，人为创造现象发生的条件，如果获得了预测到的结论，建立了可实践的科学。

“认识”本身就是对对象的干扰。如果要设定是白板，所观察的对象就要是主动的发送观念，有问题。主体和对象对立之后，主观和客观对立起来之后，是无法解决的问题。

\subsection{人为自然界立法}



真理：主观认识和客观存在一致，且逻辑推演无矛盾。

康德想要找到和现实一致的且合乎逻辑的哲学，首先批判人的理性，找到理性的极限。康德认为，逻辑先天就有，先天的认识框架是时间和空间，时间和空间不是客观存在的（与牛顿的时间和空间是客观存在的不一致），内容从经验中来。人用时间和空间把散乱的现象、经验组织起来形成知识。纯粹理性指的是个人的纯粹的时间和空间概念是无用的。

如何判断出先天的清楚的又有内容的命题呢？例如1=1这样的命题收集起来没有意义。用时空框架把握感知内涵。

用时空框架看到世界时，怎么断定看到的世界就是那个世界本身呢？没法断定。看到的是现象。没法突破现象界的真理。或者是杂乱无章的观念，或者是纯粹的没有内涵的逻辑。

现象之后是什么呢？是自在之物，是存在本身，要说出它是什么的时候，它已经是什么而不是它了，它是什么呢，它是它自己。人没有可能认识那个东西。

人本身也是现象界的存在。掌握现象界的真理就够了。

存在是个问题，自在之物的设定，或对于存在存而不论，相当于上帝的设定，是用不着的，是多余的。


唯物主义，断定的本原的存在是物质；唯心主义任务是精神性的。自然界在精神内还是精神外，有问题。

P4 20:05

