%%============
%%  ** Author: Shepherd Qirong
%%  ** Date: 2019-06-10 18:32:30
%%  ** Github: https://github.com/ShepherdQR
%%  ** LastEditors: Shepherd Qirong
%%  ** LastEditTime: 2023-04-02 20:56:46
%%  ** Copyright (c) 2019--20xx Shepherd Qirong. All rights reserved.
%%============


\documentclass[UTF8]{../09-Mathematics}
\begin{document}

\title{09-04-Algebra}
\date{Created on 20220605.\\   Last modified on \today.}
\maketitle
\tableofcontents


\chapter{Introduction}


\begin{lstlisting}

a: 线性代数, linear algebra
b: 群论, group theory
c: 域论, field theory
d: 李群, lie group
e: 李代数, 
f: Kac-Moody代数, 
g: 环论（包括交换环与交换代数, 结合环与结合代数, 非结合环与非结合代数等）, 
h: 模论, 
i: 格论, 
j: 泛代数理论, 
k: 范畴论, 
l: 同调代数, 
m: 代数K理论, 
n: 微分代数, 
o: 代数编码理论, 
p: 代数学其他学科。

\end{lstlisting}


\chapter{linear algebra}

\section{linear equation}

Normally, we consider vector space over the fields of real or complex numbers.

\subsection{Ax = B}

\subsubsection{Defination}

linear equation in n variables.$\sum_{i = 1}^{i=n}a_ix^i = b$, which can be written as $\boldsymbol a^T \boldsymbol x = b$. We collect m equations and write like this:

\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    \boldsymbol a^T_1 \\
    \vdots \\
    \boldsymbol a^T_m \\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    \boldsymbol x
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
     b_1 \\
    \vdots \\
     b_m \\
  \end{bmatrix}
\end{equation}

Noticed that $x_1$ is only applied toe the first column of the left matrix, we can say that $ \boldsymbol x$ is one point, or a specific composition, of the space spanned by the column vector of the matrix. Then it is easy to see that this equation has the solution, only if the vector $ \boldsymbol b$ is in the space spanned by the column vector of the matrix.


Or we can write like this:
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
     a_{11} & \cdots & a_{1n}\\
     & \ddots & \\
     a_{m1} & \cdots & a_{mn} \\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\
    \vdots \\
    x_n \\
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    b_1 \\
    \vdots \\
    b_m \\
  \end{bmatrix}
\end{equation}

The equation $\boldsymbol A \boldsymbol x = \boldsymbol b$ has solution, means y可由A的列向量线性表出。

If $\boldsymbol b = \boldsymbol 0$, called homogeneous linear equations, homogeneous because 所有非0项是1次的。if $\boldsymbol b \neq \boldsymbol 0$, it is inhomogeneous. 显然0向量(zero solution, or trivial soltution) 是一个解. A的列向量正交，只有零解；若A的列向量线性相关，有多解，即可按多种方式回到原点。

\subsubsection{Number of solution}

构造增广矩阵$[\boldsymbol A,\boldsymbol b ]$后，初等行变换化为阶梯型，如\ref{fig:number_of_solution}所示，解的个数讨论。

\begin{figure}[h]
  \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw (0,0) rectangle (6,8);
      \draw (6,0) rectangle (7,8);
      \draw (0,6)--(2,6)--(4,2)--(6,2);
      \draw (7.5,0)--(8,0);
      \draw (7.5,2)--(8,2);
      \draw (7.8,1) node {r};

      \draw (4,1)--(4,1.5);
      \draw (5,1.3) node {d};
    \end{tikzpicture}
  \caption{【number of solution】}\label{fig:number_of_solution}
\end{figure}

$r \neq 0$, no solution;

$d = 1$, one solution, $tr \boldsymbol A_{mn} = m$,;

$d \neq 1$, $tr \boldsymbol A_{mn} < m$,inifinity solution，最后一行是解的超平面方程, 图中 d 是解的维度，$d =  n -tr \boldsymbol A_{mn}$, 如d为3，有3列独立的，即解空间是三维的。齐次方程组的未知数个数大于方程个数，有无数解。


\subsection{Matrix}


\subsubsection{Defination}

If we have a serious of $\boldsymbol x$, we have a serious of $b$, like this:
\begin{equation}
  A_{mn} \cdot X_{nt} = B_{mt}
  \Longrightarrow
  \begin{bmatrix}
     a_{11} & \cdots & a_{1n}\\
     & \ddots & \\
     a_{m1} & \cdots & a_{mn} \\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \left[
    \begin{array}{c:c:c}
      x_{11} & \cdots & x_{1t}\\
     \vdots&  & \vdots \\
     x_{n1} & \cdots & x_{nt} \\
    \end{array}
 \right] 
  =
 \left[
    \begin{array}{c:c:c}
      b_{11} & \cdots & b_{1t}\\
      \vdots& \cdots & \vdots \\
      b_{m1} & \cdots & b_{mt} \\
    \end{array}
 \right] 
\end{equation}

The normal definition of the product of two matrix is as above. 

\subsection{solve equation}
求解方法，如消元法、迭代法等。

\subsubsection{消元法}
利用初等变换化为“阶梯形（或称上三角形）”，从下往上回代。


Augmented matrix

\section{determinant}
行列式，定义、性质、展开、Gramer法则等

\section{polynomial}
因式分解定理，多项式的根，多元多项式。


\section{operation}
初等变换、代数运算、分块运算、乘法、秩

\section{Transformation}

线性变换、坐标变换、像与核、特征向量、特征子空间、商空间

正交变换
规范变换

酉相似

\subsection{Elementary Transformation}
初等变换。

1) 交换两行: $ \boldsymbol A \xrightarrow {(i,j)} \boldsymbol B$ \\

2) 某行乘以不为0的数: $ \boldsymbol A \xrightarrow {\lambda(i)} \boldsymbol B$ \\

3) 某行乘以不为0的数加到另一行上: $ \boldsymbol A \xrightarrow {\lambda(i) + (j)} \boldsymbol B$

初等矩阵: 单位矩阵执行一系列初等变换得到的矩阵. 

初等变换作用于矩阵$\boldsymbol A$, 等于初等变换作用于单位阵之后得到的初等矩阵$\boldsymbol E$再作用于$\boldsymbol A$. 



\section{Form}

\subsection{Jordan}

Jordan型、根子空间分解、循环子空间、多项式矩阵相抵不变量、特征方阵与相似标准型

\subsection{二次}
配方法构造、对称方阵的相合、相合不变量




\chapter{GroupTheory}

\section{GroupRepresentation}

\subsection{Introduction}
丘维声。\\
运算: 笛卡尔积$S \times S \mapsto S$是集合S的二元代数运算。现代数学的鲜明特征是研究有各种运算的集合, 称为代数系统。\\
现代数学的两大特征, 1）研究代数系统的结构;2）利用同态映射研究代数系统结构。\\
核心: 群表示论是研究G到各个线性空间的可逆线性变换群的各种同态映射, 以获得G结构的完整信息。\\
群表示论是研究群结构的最强有力的工具。应用如晶体学, 量子力学, 抽象调和分析, 组合数学, 密码学, 纠错编码\\
必备参考书, 《抽象代数基础》丘维声, 高教出版社, 《高等代数学习指导书 下》丘维声, 清华大学。

\subsubsection{环, 域, 群}

\begin{table}[htbp]
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end
{tabular}}
\centering
  \caption{algebra system }
  \label{tab:label}
    \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    名称 & 运算 & 性质 & 举例\\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{ring}&  加法& 交换, 结合, 0元, 负元&\multirow{2}{*}{\tabincell{c}{整数集$\mathbb Z$, 偶数集$2\mathbb Z$,\\一元实系数多项式$\mathbb R(x)$,实n阶矩阵$M_n(\mathbb R)$}}\\
    \cline{2-3}
    & 乘法 & 结合, 左右分配律 & \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
交换环, 乘法可交换。单位元。\\
例子, 星期i, 记为$\bar i =\left\{ 7k+i \right\} |k\in \mathbb Z$,收集起$\bar i$可以实现整数的划分。类似的, 定义模m剩余类: 
\begin{equation}
    \mathbb Z_m =\left\{ \bar i | i=1, \cdots ,m-1 \right\}
\end{equation}
定义加法和乘法,有模m剩余类环
\begin{equation}
\begin{split}
&\bar i + \bar j =\bar{i+j}\\
& \bar i \cdot \bar j = \bar{i \cdot j}
\end{split}
\end{equation}
可逆元, 单位a: $a \in  ring R, \exists b \in R, ab=ba=e$\\
左零因子a: $a \neq 0, \exists c \neq 0,ac=0$\\
例子: $\mathbb Z_8$,零因子2,4,6；可逆元3,5,7；\\
例子: $\mathbb Z_7$, 每个非零元都可逆;\\

域F: 有单位元e的环, 且每个非零元都可逆。
例子: 有理数集, 实数集, 复数集$\mathbb {Q,R,Z}$\\
域F中可以定义除法。

群G:只有乘法, 结合律, 单位元, 每个元素有逆元。\\
例子: $\mathbb Z_m^*$ :$\mathbb Z_m$所有可逆元的集合, 发现只对乘法封闭,称为Zm的单位群；如域F上的所有可逆矩阵的集合$Gl_n(\mathbb F)$,只有乘法, 称为域$\mathbb F$上的一般线性群。\\
阿贝尔群: 乘法可交换。\\
例子: $GL(V)$, 域F上的线性空间V的所有可逆线性变换, 对于映射的乘法行程的V上可逆线性变换群。
子群: H<G\\

\subsubsection{等价关系与左陪集}
研究G的第一个途径: 利用子群H研究G.\\
集合的划分与等价关系。对于$a,b \in G$,定义 $a~b:\Leftrightarrow b^{-1}a \in H$, 易有关系~具有反射性（e在H中）, 对称性, 传递性, 所以这是等价关系。\\
定义a的等价类: 
\begin{equation}
\begin{split}
\bar a  & :=\left\{ x \in G |x~a \right\}\\
        &:=\left\{ x \in G | a^{-1}x \in H \right\}\\
        &= \left\{ x\in G | x=ah,h\in H \right\}\\
        & =\left\{ ah |h \in H \right\}\\
        &=:aH
\end{split}
\end{equation}
aH称为以a为代表的H的一个左陪集, 是一个等价类。\\
根据等价类的性质, 有1）$aH=bH \Leftrightarrow b^{-1}a \in H$;2) aH与bH或者相等, 或者不相交（交集为空集）。所以 H的所有左陪集给出G的一个划分, 记为$G/H$,称为G关于H的左商集。G/H的基数称为G关于H的指数, 记为[G:H]。基数相同可建立双射。\\
G关于H的左陪集分解: $[G:H]=r, G=eH \bigcup a_1H \bigcup \cdots \bigcup a_{r-1}H$。\\
拉格朗日定理: 对于有限群G, 易有其元素个数$|G|=|H|[G:H]$, 即任何子群的阶是群的阶的因数。推论: 1)n阶群G的任意元素a, 有$a^n \in G$;2)素数阶群是循环群。

\subsubsection{同态}
研究G的第二个途径: 通过研究G到G'的保持运算的映射, 同态映射, 简称同态。同态要变, 是函数。\\
通常利用G到$\Omega$的同态, 等价于G在$\Omega$的作用。既可以研究G的结构, 又可以对$\Omega$的性质有了解\\
$S(\Omega)$:$\Omega$的全变换群, Full Transformation Group on Set $\Omega$, $\Omega$自身的所有双射组成的集合, 对于映射的乘法构成的一个群.\\

\subsubsection{作业}
1.环R中, 0a=a0=0 \\
2.有e的环中, 零因子不是可逆元\\
3.$\mathbb Z_m$中每个元素要么是可逆元要么是零因子；\\
4. $M_n(\mathbb F)$中, 每个矩阵是可逆矩阵或者是零因子。

\subsection{Abel群的表示}
\subsubsection{映射(Map)}
映射: $f:a \mapsto b \Leftrightarrow f(a)=b$。$f(x)读作f \ of \ x$原象, 象。映射$f$的定义域(domain)A, 陪域(codomain)B。映射得到的所有象的集合叫值域, 记作$f(A)$,或Imf。
\begin{equation}
  \begin{split}
  &f:a \mapsto b \Leftrightarrow f(a)=b\\
  &f: A \to B\\
  \end{split}
\end{equation}

映射通常关心is it one one? Is is onto? \\
满射, onto,到上: $f(A)=B$\\
单射, 1-1, 一一的, 每个a对应的b是不同的。\\
双射, 两个集合一一对应。\\
逆映射。对于$f:A \to B, g: B \to A$,有$g \circ f =1_A, f \circ g =1_B$。可逆的f是双射。\\

线性映射、线性变换是线性空间的同态映射, 有点乘和加法。\\
补空间: 域$\mathbb F$上的线性空间U<V,则$\exists W, V=U \oplus W$。对于实内积空间V, U是有限维的, $W=U^{\perp}$,正交补空间, 唯一的。\\
投影变换: 域$\mathbb F$上的线性空间$V=U \oplus W$,有$\mathbf \alpha =\mathbf \alpha _U+\mathbf \alpha _W$, 有投影变换$P_U:\mathbf \alpha \mapsto \mathbf \alpha _U$.投影变换保持加法和数乘, 是V上的线性变换。投影是同态映射。\\
几何空间: 以原点O为起点的定位向量组成的实线性空间。知道一空间点在两个坐标面的投影坐标可完全确定点。

\subsubsection{群的同态}
同态映射: G到G'的映射$\sigma: \sigma(a,b)=\sigma(a) \sigma(b)$。单射的话是单同态。满射是满同态。双射是同构, 此时两个群同构, $G \cong G'$。\\
同态的性质: 1）单位元、逆元、子群映射过去是G’的单位元、逆元、子群。例如$G<G \Rightarrow \sigma(G)=Im\sigma <G'$, 同态的像是G'的子群\\
刻化单同态: 找到映射成单位元的原象, 定义同态的核, $Ker\sigma:=\left\{ a \in G | \sigma(a)=e' \right\}$.易有同态的核是G的子群。对于单同态, $Ker\sigma=\left\{ e \right\}$.\\
子集乘法: 类似与点乘, a的所有和b的所有的乘积方式的组合。乘法满足结合律。\\

\subsubsection{正规子群}
$ \forall k \in \ker \sigma, \forall g\in G$, we have:
\begin{equation}
\begin{split}
&\sigma(gkg^{-1})=\sigma(g)\sigma(k)\sigma(g^{-1})=e'\\
& \therefore gkg^{-1}\in \ker \sigma\\
& \therefore g \ker \sigma g^{-1} \subset \ker \sigma\\
& \& \ g^{-1}  \ker \sigma g\subset \ker \sigma\\
& \therefore g \ker \sigma g^{-1}=\ker \sigma\\
\end{split}
\end{equation}
normal subgroup正规子群:$H \lhd G :\forall g \in G, gHg^{-1}=H$, $gHg^{-1}$是g的共轭子群。\\
性质: $H \lhd G \Leftrightarrow gHg^{-1}=H,\forall g \in G \Leftrightarrow gH=Hg$,H的左右陪集相等；\\
G关于正规子群H的商群: 规定正规子群H的商群G/H乘法: $(aH)(bH)=abH$\\
\subsection{群同态基本定理}
\begin{equation}
\begin{split}
\psi : &G/ \ker \sigma \to Im \sigma\\
& a (\ker \sigma) \mapsto \sigma(a)
\end{split}
\end{equation}
看映射$\psi$的性质: 
\begin{equation}
\label{证明同构1}
\left.
\begin{aligned}
& a(\ker \sigma)=b(\ker \sigma)\\
& \Leftrightarrow b^{-1}a \in \ker \sigma\\
&\sigma(b^{-1}a)=e'\\
&\therefore \sigma(a)=\sigma(b)
\end{aligned}
\right\} \Rightarrow \psi \ is \ surjection\\
\end{equation}
从是映射、是单射、是满的, 得到是双射；\\
Let $K=\ker \sigma$, $\psi [(aK)(bK)]=\psi (abK)=\sigma(ab)=\psi(aK)\psi(bK)$,所以保持运算, 所以是同构, 所以$G/ \ker \sigma \cong Im \sigma$\\
群同态基本定理: $\ker \sigma \lhd G \ \& \   G/ \ker \sigma \cong Im \sigma  $ 



\subsection{线性表示}
$GL(V)$: 对于群G, 域$\mathbb K$上的线性空间V, G到V的所有可逆线性变换的集合, 对于映射的乘法成为一个可逆线性变换群。\\
G到GL(V)的同态$\psi $ 是G在$\mathbb K$ 上的线性表示, 简称为$\mathbb K$ 表示, 或者简称为表示。\\
V叫做表示空间, 表示次数$\deg \psi := \dim V$\\
$(\psi ,V$)\\
如用两个视图可完全确定空间曲线, 即做了两个同态。\\
$\ker \psi =\left\{ e_G \right\}$,$\psi $是忠实的；\\
$\ker \psi =G$, $\psi$是平凡的；|、
称一次的平凡表示$\psi $是G的主表示, 单位表示, 记作$1_G$;\\
$dimV=n$时, 有$\psi (g)$在基$\left\{ \alpha_1,\cdots , \alpha_n \right\}$下的矩阵$\Phi(g)$是 $\mathbb K$ 上的可逆矩阵, 由同构$GL(V) \cong GLn(\mathbb K)$, 有G到$GLn(\mathbb K)$的同态$\Phi$, 称为G在$\mathbb K$上的n次矩阵表示。\\
$\Phi $ 称为是$\psi $提供的

\subsubsection{表示的等价类}
等价关系: 对于G的2个k表示, $(\phi,V),(\psi,W)$,$\exists$v到w的线性空间的同构$\sigma$, 定义$\psi(g)\sigma =\sigma \phi (g), \forall g \in G$,这种G的所有K表示的集合$\Omega$上的二元关系, 易有具有反射性, 对称性, 传递性, 从而是等价关系。通常关注G的k表示的等价类。\\
$(\phi,V),(\psi,W)$等价, 取基后的矩阵记为$\Phi (g)| \{\alpha _i, \cdots\},\Psi (g)| \{\beta _i, \cdots\}$,同构$\sigma$把V的基映射到W上的S, 有$\sigma (\{\alpha , \cdots\})=\{\beta, \cdots\}S$, $\therefore \Psi (g)S=S\Phi(g)$.所以G在K的2个矩阵表示$\Psi, \Phi$等价: 次数一样且$\forall g \in G,\Psi =S\Phi (g)S^{-1}$. 所以群G的2个K表示$(\phi,V),(\psi,W)$等价, $\Leftrightarrow$K表示提供的矩阵表示$\Psi, \Phi$等价。
\subsubsection{例: 1次表示}
G在K上的1次矩阵表示$\Phi: G \to \mathbb K^*$;非零元集合。映射是通用的不对定义域做要求, 陪域是域的子集的映射叫函数。称为G上的K*函数, 且由于同态保持运算, 有$\Phi (gh)=\Phi (g)\Phi(h), \forall g,h \in G$, and $\Phi(e)=1$, where 1 is the unit of K*.所以一次表示是G到K*的保持运算的函数。

\subsubsection{例: 实数和加法的1次实表示}
$f_a(x)=e^{ax}$ 是 $\mathbb R, +$的1次实表示。

\subsubsection{例: 实数和加法的1次复表示}
$f_a(x)=e^{iax}$ 是 $(\mathbb R, +)$的1次实表示。
\begin{equation}
\label{fubiaohsi}
\begin{split}
f:(\mathbb R, +) &\to \mathbb C^*\\
x  &\mapsto e^{iax}\\
\end{split}
\end{equation}
 



\chapter{域论}

所有数域都包含有理数域。有理数域指含有0,1的，且对加减乘除（除数不是0）封闭的域。

最小的数域是$A = {0,1}$，包含$\sqrt{5}$的最小数域是$ x| x = a + b\sqrt{5}, a , b \in A$

{x|x=a+b√5,a,b∈A}.

\chapter{李群}
\chapter{李代数}
\chapter{Kac-Moody代数}
\chapter{环论}
环论（包括交换环与交换代数, 结合环与结合代数, 非结合环与非结合代数等）
\chapter{模论}
\chapter{格论}
\chapter{泛代数理论}
\chapter{范畴论}
\chapter{同调代数}
\chapter{代数K理论}
\chapter{微分代数}
\chapter{代数编码理论}
\chapter{代数学其他学科}




\end{document}
